"use strict";function _classCallCheck(e,t){if(!(e instanceof t))throw new TypeError("Cannot call a class as a function")}function _defineProperties(e,t){for(var n=0;n<t.length;n++){var s=t[n];s.enumerable=s.enumerable||!1,s.configurable=!0,"value"in s&&(s.writable=!0),Object.defineProperty(e,s.key,s)}}function _createClass(e,t,n){return t&&_defineProperties(e.prototype,t),n&&_defineProperties(e,n),e}var App=function(){function e(){_classCallCheck(this,e),this.flag=!1,this.question=null,this.container=document.querySelector(".container"),this.timer=null,this.attachEvents(),this.generateQuestion()}return _createClass(e,[{key:"attachEvents",value:function(){var n=this;document.body.addEventListener("click",function(e){var t=e.target;do{if(t===document.body)return;if(n.hasClass(t,"js-answer"))return void n.checkAnswer(t);if(n.hasClass(t,"js-next-question"))return t.parentNode.removeChild(t),void n.generateQuestion();t=t.parentNode}while(t)})}},{key:"generateQuestion",value:function(){this.flag=!0,this.container.innerHTML="",this.question=Questions.get(),this.showTimer(),this.showQuestion(),this.showAnswers()}},{key:"showTimer",value:function(){var t=this,e=document.createElement("div"),n=document.createElement("div"),s=document.createElement("div"),a=document.createElement("div");n.className="wrap",s.className="mask",a.className="line",e.className="timer",n.appendChild(s),n.appendChild(a),e.appendChild(n),this.container.insertAdjacentElement("beforeend",e);var i=30;this.timer=setInterval(function(){i--,a.style.width=100*i/30+"%",0===i&&(clearInterval(t.timer),t.showNextQuestionButton(),Array.from(t.container.querySelectorAll(".js-answer")).forEach(function(e){t.addClass(e,"is-disabled")}),t.flag=!1)},1e3)}},{key:"showQuestion",value:function(){var t=this,n=document.createElement("div");n.className="question",n.innerHTML=this.question.question,n.onanimationend=function(e){console.log(t,e,n)},this.container.insertAdjacentElement("beforeend",n)}},{key:"showAnswers",value:function(){var s=document.createElement("div");s.className="answers",this.question.answers.forEach(function(e,t){var n=document.createElement("button");n.className="answer js-answer",n.setAttribute("data-answer",t),n.innerHTML=e,s.appendChild(n)}),this.container.insertAdjacentElement("beforeend",s)}},{key:"showNextQuestionButton",value:function(){var e=document.createElement("button");e.className="fab next-question-button js-next-question",e.title="Следващ въпрос",e.setAttribute("aria-label","Следващ въпрос"),e.innerHTML='<svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24"><path d="M10 6L8.59 7.41 13.17 12l-4.58 4.59L10 18l6-6z"/><path d="M0 0h24v24H0z" fill="none"/></svg>',document.body.querySelector("main").appendChild(e)}},{key:"checkAnswer",value:function(e){var t=this;this.flag&&(this.flag=!1,clearInterval(this.timer),this.addClass(e,"is-marked"),setTimeout(function(){Number(e.getAttribute("data-answer"))===t.question.correctAnswer?(t.removeClass(e,"is-marked"),t.addClass(e,"is-correct")):t.addClass(t.container.querySelector('.js-answer[data-answer="'+t.question.correctAnswer+'"]'),"is-correct"),Array.from(t.container.querySelectorAll(".js-answer:not(.is-correct)")).forEach(function(e){t.addClass(e,"is-disabled")}),t.showNextQuestionButton()},1e3))}},{key:"addClass",value:function(e,t){var n=e.className.split(" ").filter(Boolean);n.push(t),e.className=n.join(" ")}},{key:"removeClass",value:function(e,t){var n=e.className.split(" ").filter(Boolean);if(n.length){var s=n.indexOf(t);n.splice(s,1),e.className=n.join(" ")}}},{key:"hasClass",value:function(e,t){return-1<e.className.split(" ").indexOf(t)}}]),e}();
"use strict";function _slicedToArray(r,e){return _arrayWithHoles(r)||_iterableToArrayLimit(r,e)||_nonIterableRest()}function _nonIterableRest(){throw new TypeError("Invalid attempt to destructure non-iterable instance")}function _iterableToArrayLimit(r,e){if(Symbol.iterator in Object(r)||"[object Arguments]"===Object.prototype.toString.call(r)){var s=[],n=!0,t=!1,o=void 0;try{for(var c,w=r[Symbol.iterator]();!(n=(c=w.next()).done)&&(s.push(c.value),!e||s.length!==e);n=!0);}catch(r){t=!0,o=r}finally{try{n||null==w.return||w.return()}finally{if(t)throw o}}return s}}function _arrayWithHoles(r){if(Array.isArray(r))return r}var Questions=function(){var o=[{question:"Кой е единственият спорт, който носи златен медал на България от зимни олимпийски игри?",answers:["Хокей на лед","Ски бягане","Шортрек","Биатлон"],correctAnswer:3},{question:"Кой е най-големият стадион в България?",answers:["Стадион „Васил Левски“ в София","Стадион „Пловдив“","Стадион „Георги Аспарухов“ в София","Стадион „Лазур“ в Бургас"],correctAnswer:0},{question:"Футболният стадион в Силистра се казва Луи Айер. Защо е кръстен така?",answers:["Кръстен е на местност, намираща се в близост до града","Кръстен е на кораб, спасил града от разрушение през Балканската война","Кръстен е на швейцарски спортен педагог","Кръстен е на чуждестранен играч, станал легенда за местния отбор"],correctAnswer:2},{question:"Успехът на националния отбор по футбол на Световното първенство по футбол през 1994 година довежда до вземането на интересно решение извън спортната сфера. Какво е то?",answers:["Орден „Стара планина“ започва да се връчва и на българи","10 юли - датата, на която България побеждава с 2:1 Германия за кратко е обявена за национален празник","Всеки един от футболистите, участвали на първенството, става почетен гражданин на населеното място, в което е роден","Президентът Жельо Желев издава указ, с който обявява седмицата от 18-ти до 22 юли за неработна (за 1994 година)"],correctAnswer:0},{question:"Кой е спортът, който носи първия златен медал на България от олимпийски игри?",answers:["Вдигане на тежести","Баскетбол","Борба","Художествена гимнастика"],correctAnswer:2},{question:"В кой спорт се е състезавал най-възрастният български олимпиец?",answers:["Бокс","Конен спорт","Фехтовка","Бобслей"],correctAnswer:1},{question:"Срещу кой отбор българския национален отбор по футбол записва най-голямата си победа?",answers:["Ямайка","Македония","Гана","Гибралтар"],correctAnswer:2},{question:"Колко български състезателки на висок скок са достигали гросмайсторската граница от 200 сантиметра?",answers:["Една","Три","Шест","Девет"],correctAnswer:2},{question:"С какво постижение остава в историята щангистът Стефан Топуров?",answers:["Става първият български златен медалист от олимпийски игри","Става първият професионален щангист, успял да вдигне тежест три пъти колкото собственото си тегло","Става първият българин, който едновременно е световен и европейски шампион","Става първият спортист в света, спечелил медали от олимпийски игри в три различни спортни дисциплини"],correctAnswer:3},{question:"Какъв спорт тренира световноизвестният български бас Николай Гяуров в младежките си години?",answers:["Вдигане на тежести","Тенис","Борба","Футбол"],correctAnswer:3},{question:"Кой български поет се самоубива, хвърляйки се от влак?",answers:["Дамян Дамянов","Николай Ракитин","Николай Лилиев","Димитър Подвързачов"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените поети умира в курортното градче Брунате, в близост до езерото Комо, Италия?",answers:["Пейо Яворов","Димчо Дебелянов","Пенчо Славейков","Дамян Дамянов"],correctAnswer:2},{question:"Кой от посочените поети е първият кмет на град Неврокоп (днес Гоце Делчев) след Освобождението?",answers:["Пейо Яворов","Христо Смирненски","Гео Милев","Атанас Далчев"],correctAnswer:0},{question:"Кой от следните не е брат на Христо Ботев?",answers:["Боян Ботев","Кирил Ботев","Стефан Ботев","Иван Ботев"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените творци е бил съдия в Софийски окръжен съд и в Софийски апелативен съд?",answers:["Иван Вазов","Димчо Дебелянов","Алеко Константинов","Елисавета Багряна"],correctAnswer:2},{question:"На кой български революционен деец пише биографията Пейо Яворов?",answers:["Христо Ботев","Яне Сандански","Дамян Груев","Гоце Делчев"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените творци не е убит?",answers:["Христо Смирненски","Никола Вапцаров","Гео Милев","Алеко Константинов"],correctAnswer:0},{question:"В кой български град няма музей на Иван Вазов?",answers:["София","Берковица","Чирпан","Сопот"],correctAnswer:2},{question:"Кой български алпинист е и поет?",answers:["Христо Проданов","Атанас Скатов","Людмил Янков","Дойчин Боянов"],correctAnswer:2},{question:"Коя от изброените светски дами е била съпруга на поет?",answers:["Лора Каравелова","Екатерина Каравелова","Евгения Марс","Мара Белчева"],correctAnswer:0},{question:"Кои са трите национални парка в България?",answers:["Пирин, Стара планина, Рилски езера","Централен Балкан, Рила, Пирин","Централен Балкан, Странджа, Рила","Рила, Пирин, Витоша"],correctAnswer:1},{question:"Кой е последният изригнал вулкан на българска територия?",answers:["Могила Оструша","Брезнишката котловина","Джендем тепе","Възвишението Кожух"],correctAnswer:3},{question:"Коя е най-дългата пещера в България?",answers:["Бачо Киро","Съева дупка","Духлата","Орлова чука"],correctAnswer:2},{question:"Кое е най-старото дърво у нас?",answers:["Гранитският дъб","Байкушевата мура","Старият бряст","Кръстатият дъб"],correctAnswer:0},{question:"Кое е от следните не е скален феномен?",answers:["Ритлите","Лъвската глава","Чуклите","Скоковете при Мъглиж"],correctAnswer:3},{question:"Кое от следните животни се среща в България, макар и рядко?",answers:["Зелена анаконда","Розово фламинго","Бяла мечка","Черна пираня"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните езера не спада към Седемте рилски?",answers:["Близнака","Ухото","Трилистника","Бъбрека"],correctAnswer:1},{question:"В кое селище е измерена най-ниската температура у нас?",answers:["Кнежа","Трън","Априлци","Смолян"],correctAnswer:1},{question:"Кое българско селище има най-дългата плажна ивица в България?",answers:["Шкорпиловци","Слънчев бряг","Крапец","Шабла"],correctAnswer:0},{question:"Кой от следните не е планински първенец?",answers:["Голям Персенк","Гоцев връх","Вишеград","Голяма Махиада"],correctAnswer:0},{question:"Къде се намира Музеят на иконата?",answers:["Тетевен","Троян","Трявна","Смолян"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените музеи не съществува в България?",answers:["Музей на стъклото","Музей на градинарството","Музей на котвата","Музей на златото"],correctAnswer:3},{question:"В Гурково има музей, посветен на домашно животно. Кое е то?",answers:["Кокошка","Магаре","Крава","Куче"],correctAnswer:1},{question:"Кой национален музей се намира на територията на град Русе?",answers:["Музеят на транспорта","Музеят на авиацията","Музеят на военноморските сили","Музеят на хайдушкото движение"],correctAnswer:0},{question:"С какво се характеризират музеите инсито (in situ)?",answers:["Издигнати са в чест на личност приживе","Издигнати са на мястото на събитието","Издигнати са с дарения на населението","Издигнати са от друга държава в чест на значимо за нея събитие"],correctAnswer:1},{question:"В кой град се намира музей „Кръстатата казарма“?",answers:["Пловдив","Стара Загора","Сливен","Видин"],correctAnswer:3},{question:"На коя от следните личности няма посветена къща музей в България?",answers:["Димитър Талев","Петя Дубарова","Димитър Димов","Панчо Владигеров"],correctAnswer:0},{question:"В кой от черноморските ни градове се намира Музеят на солта?",answers:["Бургас","Поморие","Ахтопол","Балчик"],correctAnswer:1},{question:"В село Студен извор се намира един от най-интересните музеи у нас. На какво е посветен той?",answers:["Наливната бира","Кафявата мечка","Червеното вино","Киселото мляко"],correctAnswer:3},{question:"Кой български манастир е недействащ и има статут на музей?",answers:["Плаковският манастир","Земенският манастир","Мъглижкият манастир","Осеновлашкият манастир"],correctAnswer:1},{question:"На кой празник е прието да се играе поотделно моминско и ергенско хоро, без музикален съпровод, а само на песни?",answers:["Тодоровден","Цветница","Еньовден","Лазаровден"],correctAnswer:1},{question:"За кой български празник е характерен нестинарският обичай?",answers:["Лазаровден","Свети Константин и Света Елена","Цветница","Стефановден"],correctAnswer:1},{question:"Кой друг български обичай е характерен за Васильовден освен сурвакарството?",answers:["Девойките топят пръстените си в котле и гадаят коя за кого ще се ожени","Хвърлят се варива в комина, за да са високи посевите и да наедряват","Берат се билки за обич и китки за раздяла","Приготвя се кукла от кал и се извършва ритуал за погребение"],correctAnswer:0},{question:"Колко е броят на целебните билки, според народната вяра, които знахарките редят на Еньовден?",answers:["25","44 и половина","17","77 и половина"],correctAnswer:3},{question:"Кой е най-често избираният светец, на когото се посвещава курбан, в случай на премеждие?",answers:["Свети Димитър","Свети Никола","Свети Василий","Свети Свещеномъченик Харалампий"],correctAnswer:1},{question:"Кой български обичай е свързан с молитва за дъжд?",answers:["Оратуване","Кадия и язаджия","Нестинарство","Покръсти и Пеперуда"],correctAnswer:3},{question:"Кой български празник е познат още като „Празник на ковачите“?",answers:["Стефановден","Атанасовден","Ивановден","Димитровден"],correctAnswer:1},{question:"Според народните предания на Андреевден започва нарастването на деня. Как е по-известен този български празник?",answers:["Мечкинден","Бабинден","Чуминден","Конски Великден"],correctAnswer:0},{question:"На кой български празник има обичай да се кръщават деца?",answers:["Петровден","Еньовден","Йордановден","Ивановден"],correctAnswer:2},{question:"Какво се случва на Благовещение, според народните вярвания?",answers:["На този ден раните не болят и зарастват бързо","На този ден се засаждат овощни дървета","На този ден долитат кукувиците и лястовиците","На този ден не трябва да се зачева"],correctAnswer:2},{question:"С коя битка България окончателно затвърждава отхвърлянето на византийската власт в страната?",answers:["При река Сперхей","При Тревненския проход","При Сердика","При Траянови врата"],correctAnswer:1},{question:"Къде се намира село Клокотница, при което цар Иван Асен II разгромява войските на епирската държава през 1230 година?",answers:["Пловдивско","Хасковско","Врачанско","Благоевградско"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените български владетели не е в роднински отношения с останалите?",answers:["Цар Калиман I","Цар Мицо Асен","Цар Борил","Цар Георги Тертер"],correctAnswer:3},{question:"Кой български владетел воюва срещу Република Генуа?",answers:["Георги II Тертер","Севастократор Калоян","Деспот Добротица","Цар Ивайло"],correctAnswer:2},{question:"Мнозина изследователи смятат, че Второто българско царство продължава да съществува и след падането на Видин през 1396 година. Кой е владетелят, наследил цар Иван Срацимир?",answers:["Цар Асен V","Цар Константин II Асен","Цар Петър IV","Цар Светослав"],correctAnswer:1},{question:"Един от върховете на българската дипломация е кореспонденцията на цар Калоян с Ватикана. С кой папа влиза в преговори българският владетел?",answers:["Лъв III","Инокентий III","Бенедикт IX","Климент IV"],correctAnswer:1},{question:"Кой български владетел свиква събор против богомилите?",answers:["Цар Теодор Светослав","Цар Борил","Цар Калоян","Цар Иван Асен II"],correctAnswer:1},{question:"Образът на кой български боляр от Втората българска държава е изписан в Боянската църква?",answers:["Кавхан Исбул","Иванко","Севастократор Стрез","Севастократор Калоян"],correctAnswer:3},{question:"Коя битка увековечава паметника „Каменната стража“ край Котел?",answers:["При крепостта Диавена през 1280 година","При Русокастро от 1332 година","При Черномен от 1371 година","При Тревненския проход от 1190 година"],correctAnswer:0},{question:"Малко известен факт е, че богомилството успява да се разпростре далеч извън границите на България, така че да достигне дори Западна Европа. Какво име приема това течение?",answers:["Манихейство","Исихазъм","Катарство","Панпсихизъм"],correctAnswer:2},{question:"Кой е първият председател на ВМОРО?",answers:["Тодор Александров","Христо Татарчев","Гоце Делчев","Дамян Груев"],correctAnswer:1},{question:"Коя от следните абревиатури не се отнася до наименованието на ВМРО през различни периоди?",answers:["БМОРК","ТМОРО","ВМОРО","ВМОК"],correctAnswer:3},{question:"Каква е първата цел, която си поставя Вътрешната организация?",answers:["Постигане на автономия за Македония","Директно присъединяване на Македония към България","Създаване на независима македонска държава","Създаване на балканска федерация"],correctAnswer:0},{question:"В кой град се поставят основите на революционната организация?",answers:["Скопие","Охрид","Солун","Одрин"],correctAnswer:2},{question:"Какво представлява аферата „Мис Стоун“, в която е замесена ВМРО?",answers:["Разкриването на тайните на ВМРО от американка","Отвличането на дъщерята на американския посланик в Цариград","Отвличането на протестантска мисионерка","Убийството на американски шпионин"],correctAnswer:2},{question:"Къде се намира щабът на въстаническата армия в Македония по време на въстанието от 1903 година?",answers:["Смилево","Охрид","Битоля","Крушево"],correctAnswer:0},{question:"Кой чуждестранен кореспондент пише за жестокостите, извършени от османските власти по време на въстанието от 1903 година?",answers:["Джанюариъс Макгахан","Джеймс Баучер","Юджийн Скайлър","Алберт Сониксен"],correctAnswer:1},{question:"Кое българско правителство забранява съществуването на ВМРО?",answers:["Правителството на Александър Стамболийски","Правителството на Деветнадесетомайците","Правителството на Андрей Ляпчев","Правителството на Стефан Стамболов"],correctAnswer:1},{question:"В кой от следните европейски градове дейците на ВМРО не извършват атентат?",answers:["Прага","Виена","Марсилия","Рим"],correctAnswer:3},{question:"В кой от следните райони Илинденско-Преображенското въстание продължава най-дълго?",answers:["Костурско","Битолско","Одринско","Демирхисарско"],correctAnswer:0},{question:"В кой град е роден Стефан Стамболов?",answers:["Копривщица","Велико Търново","Русе","Пловдив"],correctAnswer:1},{question:"С кой известен български поет Стамболов издава съвместна стихосбирка?",answers:["Иван Вазов","Петко Рачов Славейков","Христо Ботев","Пенчо Славейков"],correctAnswer:2},{question:"Кое от следните твърдения за революционната дейност на Стефан Стамболов е вярно?",answers:["Избран е за главен апостол за вътрешността на страната от БРЦК","Обявява се против избухването на Старозагорското въстание","Главен апостол е на II революционен окръг по време на Априлското въстание","Създател на Българския таен централен революционен комитет (БТЦРК)"],correctAnswer:0},{question:"По какъв начин Стамболов се включва в Руско-турската освободителна война?",answers:["Командир на опълченска дружина","Доброволец в руската армия","Разузнавач","Преводач към щаба на руската армия"],correctAnswer:3},{question:"Коя от следните длъжности Стамболов не заема през своята държавническа кариера?",answers:["Министър на вътрешните работи","Министър на войната","Председател на Народното събрание","Регент"],correctAnswer:1},{question:"Кой предизвиква Стефан Стамболов на дуел, за да защити накърненото си достойнство?",answers:["Михаил Савов","Константин Стоилов","Княз Фердинанд","Рачо Петров"],correctAnswer:0},{question:"С кое от следните събития свързвате управлението на Стамболов?",answers:["Основаването на първата частна банка в България","Учредяване на Статистическо бюро и извършване на първото преброяване","Приемане на закон за насърчаване на местната индустрия","Започване експлоатацията на каменовъглените мини в Перник"],correctAnswer:3},{question:"Кое от следните действия кабинетът на Стамболов предприема за първи път в българската външна политика?",answers:["Изпращане на български войскови части за завземане на територии","Изпращането на първите български дипломатически представители","Сключването на първата самостоятелна търговска спогодба","Откриване на търговски агентства в Македония"],correctAnswer:2},{question:"Кой бивш министър-председател е вкаран в затвора по време на управлението на Стефан Стамболов?",answers:["Петко Каравелов","Драган Цанков","Константин Стоилов","Митрополит Климент"],correctAnswer:0},{question:"Какъв е конкретният повод за 15-тата и последна оставка на Стамболов?",answers:["Съпротивата на населението срещу политическите репресии и полицейски произвол","Разговорите, които княз Фердинанд води с руски посланик без знанието на премиера","Хвърлянето на капитан Петко войвода във варненския затвор","Убийството на финансовия министър Христо Белчев"],correctAnswer:1},{question:"Кой българин е наричан „баща на българската авиация“, но също така е считан и за основоположник на авиацията в САЩ?",answers:["Радул Милков","Асен Йорданов","Цветан Лазаров","Петър Петров"],correctAnswer:1},{question:"Едно от най-големите български открития, дало тласък на технологичния прогрес в световен мащаб, принадлежи на академик Георги Наджаков. Кое е то?",answers:["Фотоелектретното състояние на веществата","Електропроводимостта на кристалните решетки","Двуядреният процесор","Електромагнитно взаимодействие"],correctAnswer:0},{question:"От кое цвете се извлича лекарството нивелин, открито от българина Димитър Пасков?",answers:["Роза","Лале","Кокиче","Невен"],correctAnswer:2},{question:"Кое от изброените не е кръстено на считания за откривател на компютъра Джон Атанасов?",answers:["Първият български астероид","Връх в Антарктида","Ежегодна награда за наука","Първият български компютър"],correctAnswer:3},{question:"С кой световноизвестен учен се среща професор Кръстьо Кръстев по време на Женевската конференция по разоръжаването през 1950 година?",answers:["Нилс Бор","Алберт Айнщайн","Мария Кюри","Зигмунд Фройд"],correctAnswer:1},{question:"Коя е единствената страна преди България, използвала авиацията в бойни действия?",answers:["Италия","Австро-Унгария","Германия","Русия"],correctAnswer:0},{question:"За изобретяването на кое от изброените има принос българинът Петър Петров?",answers:["Първият дигитален ръчен часовник","Първият цветен телевизор","Първата технология „Bluetooth“","Първият ролков магнетофон"],correctAnswer:0},{question:"Кое от изброените открития в медицината е българско?",answers:["Таблетките инсулин","Шестият сърдечен тон","Природният пеницилин","БЦЖ ваксината"],correctAnswer:1},{question:"Кога е създадено първото военно училище?",answers:["3 март 1878 година","8 юли 1878 година","1 юни 1879 година","23 май 1879 година"],correctAnswer:1},{question:"В кое сражение от победоносната за страната ни Сръбско-българската война армията ни претърпява поражение?",answers:["Брезник","Мека црев","Комшица","Гургулят"],correctAnswer:0},{question:"Кой български генерал участва в преврата на Отечествения фронт на 8 срещу 9 септември 1944 година?",answers:["Асен Сираков","Никола Хаджипетков","Иван Маринов","Константин Лукаш"],correctAnswer:2},{question:"Срещу коя Велика сила България никога не е водила война?",answers:["Германия","Русия","Австро-Унгария","САЩ"],correctAnswer:2},{question:"Коя военна част участва в преврата срещу княз Александър I през 1886 година?",answers:["Седми пехотен Преславски полк","Девети пехотен Пловдивски полк","Първи пехотен Софийски полк","Втори Струмски полк"],correctAnswer:3},{question:"Кой български пилот не участва в защитата на българското небе по време на Втората световна война?",answers:["Неделчо Бончев","Любомир Кюмюрджиев","Христо Костакиев","Радул Милков"],correctAnswer:3},{question:"Кой български военен е велик майстор на българската масонска ложа?",answers:["Александър Протогеров","Петър Дървингов","Борис Дрангов","Никифор Никифоров"],correctAnswer:0},{question:"Кой е главнокомандващият по време на обсадата на Одрин?",answers:["Генерал Никола Иванов","Генерал Георги Вазов","Генерал Степа Степанович","Генерал Владимир Вазов"],correctAnswer:0},{question:"Колко години продължава епичната защита на Дойранската позиция по време на Първата световна война?",answers:["Една","Две","Три","Няма верен отговор"],correctAnswer:2},{question:"В коя военна операция България не воюва с Румъния?",answers:["Добричката","Кубадинската","Тутраканската","Леринската"],correctAnswer:3},{question:"Кога започват първите боеве по време на войната?",answers:["24 април 1877 година","12 февруари 1877 година","20 юни 1877 година","21 юли 1877 година"],correctAnswer:0},{question:"Военни части от коя съвременна държава участват във войната?",answers:["Дания","Гърция","Финландия","Унгария"],correctAnswer:2},{question:"Какво е първото название на Българското опълчение?",answers:["Народно опълчение","Пеши конвой","Българска земска войска","Български комитет"],correctAnswer:1},{question:"В коя от следните битки участва румънската армия?",answers:["Битката при Шейново","Обсадата на Плевен","Битката при Стара Загора","Битката при Караагач"],correctAnswer:1},{question:"Кой от следните войводи не действа с чета по време на войната?",answers:["Ильо Марков","Желю войвода","Панайот Хитов","Филип Тотю"],correctAnswer:3},{question:"Докога продължава отбраната на Шипченската позиция?",answers:["Август 1877 година","Септември 1877 година","Октомври 1877 година","Януари 1878 година"],correctAnswer:3},{question:"Кой е главнокомандващият на руската армия на Балканите?",answers:["Йосиф Гурко","Николай Николаевич","Фьодор Радецки","Едуард Тотлебен"],correctAnswer:1},{question:"Кой е първият освободен български град?",answers:["Видин","Тутракан","Никопол","Свищов"],correctAnswer:3},{question:"Кой е избран за губернатор на първия освободен български град?",answers:["Марин Дринов","Найден Геров","Васил Априлов","Стефан Стамболов"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните твърдения не е вярно?",answers:["Санстефанският договор обхваща всички територии на Балканите, населени с българи","Преди Берлинския конгрес между Русия и Великобритания е постигнато споразумение за разделянето на България","За пробиване на османската отбрана при Плевен е изпратен генерал Едуард Тотлебен","Преди войната Русия и Австро-Унгария се договарят, че няма да се създаде голяма балканска държава"],correctAnswer:0},{question:"Кои от учениците на светите братя Кирил и Методий пристигат първи в България след като са изгонени от Великоморавия?",answers:["Горазд, Сава, Климент, Наум","Климент, Наум, Ангеларий","Климент, Наум, Ангеларий, Сава, Горазд","Горазд, Климент, Сава, Константин"],correctAnswer:1},{question:"Кои български градове се превръщат в центрове на новите книжовно-просветни средища по времето на княз Борис I?",answers:["Охрид и Плиска","Велики Преслав и Средец","Филипопол и Плиска","Велики Преслав и Охрид"],correctAnswer:0},{question:"Кой книжовник е ръкоположен за пръв епископ на българския език в областта Драгувития и Велика?",answers:["Наум","Йоан Златоуст","Климент Охридски","Константин Преславски"],correctAnswer:2},{question:"Кой е авторът на смятания за най-стар исторически труд на средновековната българска книжнина?",answers:["Черноризец Храбър","Цар Симеон","Наум","Константин Преславски"],correctAnswer:3},{question:"Кой български книжовник е ръкоположен за Киевски митрополит след османското завоевание на Балканите?",answers:["Григорий Цамблак","Киприан","Теодосий Търновски","Константин Костенечки"],correctAnswer:0},{question:"Кой е авторът на музикалното произведение „Полиелей на българката“?",answers:["Монахът Драган","Търновският духовник Макарий","Йоан Кукузел","Константин Костенечки"],correctAnswer:2},{question:"Кой от следните книжовници не е представител на книжовната школа в Плиска?",answers:["Йоан Екзарх","Константин Преславски","Тудор Докс","Константин Костенечки"],correctAnswer:3},{question:"Коя е била основната църковна сграда, която замества езическите капища на българите след покръстването?",answers:["Базиликата","Кръстокуполната църква","Кръглата църква","Катедралата"],correctAnswer:0},{question:"Къде умира Константин-Кирил Философ?",answers:["Константинопол","Средец","Прага","Рим"],correctAnswer:3},{question:"Кой римски папа освещава делото на светите братя?",answers:["Евгений IV","Адриан II","Инокентий II","Лъв I"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните твърдения за бащата на Христо Ботев е вярно?",answers:["Ранен е през Кримската война","Баща му е турски аскер","Роден е в Карлово","Учи във Виенската семинария"],correctAnswer:2},{question:"Кой от братята на Христо Ботев е негов четник, а по-късно достига до чин генерал-лейтенант?",answers:["Кирил","Петър","Иван","Борис"],correctAnswer:0},{question:"Каква е формалната причина за изключването на Ботев от Одеската мъжка гимназия?",answers:["Организиране на революционен кръжок","Бой в кръчма навръх 24 май","Немарливост","Обида срещу руския цар"],correctAnswer:2},{question:"В кое населено място учителства Ботев през 1866 година?",answers:["Войнягово","Калофер","Задунаевка","Еникьой"],correctAnswer:2},{question:"С каква задача е натоварен Христо Ботев преди избухването на Старозагорското въстание?",answers:["Запалване на Цариград","Осигуряване на подкрепа от други балкански държави","Сформиране на голяма чета","Набиране на средства от Русия"],correctAnswer:3},{question:"Кое от следните печатни издания не е дело на Ботев?",answers:["Будилник","Български орел","Знаме","Дума на българските емигранти"],correctAnswer:1},{question:"Кой е Димитър, един от тримата души, до които Ботев адресира прочутото си писмо от 1876 година?",answers:["Неговият син","Неговият брат","Доведеният му син","Неговият чичо"],correctAnswer:2},{question:"С кой революционер Ботев издава съвместна стихосбирка?",answers:["Стефан Стамболов","Васил Левски","Любен Каравелов","Тодор Пеев"],correctAnswer:0},{question:"Кое е първото стихотворение на Ботев?",answers:["Към брата си","Делба","Хаджи Димитър","Майце си"],correctAnswer:3},{question:"Кой е знаменосецът на Ботевата чета?",answers:["Никола Войновски","Никола Симов","Димитър Димитров","Никола Петров"],correctAnswer:1},{question:"Къде Паисий Хилендарски завършва „История славянобългарска“?",answers:["Хилендарският манастир","Зографският манастир","Рилският манастир","Ватопедски манастир"],correctAnswer:1},{question:"Кой е основателят на първия български вестник?",answers:["Константин Фотинов","Васил Априлов","Иван Богоров","Александър Екзарх"],correctAnswer:2},{question:"Кой е авторът на първата преправка на Паисиевата история?",answers:["Поп Пунчо","Поп Стоян Кованлъшки","Никола Рилски","Дойно Граматик"],correctAnswer:0},{question:"Кое от следните произведения не е написано от Софроний Врачански?",answers:["Книга за трите вери","Кириакодромион","Видински сборници","Славяноболгарское детеводство"],correctAnswer:3},{question:"Как се осъществя издаването на Рибния буквар?",answers:["С подкрепата на Русия","С помощта на Хайделбергския университет","Със средства на български търговец","Със собствени средства на Петър Берон"],correctAnswer:2},{question:"Кое е първото българско списание?",answers:["Български орел","Дунавски лебед","Любословие","Будущност"],correctAnswer:2},{question:"Къде е открито първото девическо взаимно училище?",answers:["Плевен","Враца","Котел","Калофер"],correctAnswer:0},{question:"Коя е първата оригинална българска пиеса?",answers:["Михал Мишкоед","Многострадалната Геновева","Иванко - убиецът на Асен","Ловчанският владика или беля на ловчанския сахатчия"],correctAnswer:3},{question:"В кой град е създадено Българското книжовно дружество, предшественик на Българска академия на науките (БАН)?",answers:["Букурещ","Браила","Пловдив","Одеса"],correctAnswer:1},{question:"Къде се създават първите български хорове?",answers:["Свищов и Русе","Шумен и Силистра","Лом и Видин","Болград и Одеса"],correctAnswer:0},{question:"С какъв любопитен проблем се сблъсква режисьорът на първия български филм „Българан е галант“ (1915) Васил Гендов?",answers:["Кинематографът отказва при премиерната прожекция на филма","Филмът е свален от властта след първата прожекция","Снимките са саботирани от минувачите по улиците","Актьорите отказват заснемането на дубли"],correctAnswer:2},{question:"Кой от творците не е част от сценарния екип на сериала „На всеки километър“?",answers:["Павел Вежинов","Георги Марков","Братя Мормареви","Свобода Бъчварова"],correctAnswer:2},{question:"От кой български филм е емблематичната реплика „Парите са тор, от която изникват красиви цветя!“?",answers:["„Опасен чар“","„Баш майсторът на море“","„Сезонът на канарчетата“","„Мисия Лондон“"],correctAnswer:0},{question:"С кой филм дебютира в киното Стефан Данилов?",answers:["„С дъх на бадеми“","„Няма нищо по-хубаво от лошото време“","„На всеки километър“","„Следите остават“"],correctAnswer:3},{question:"Кой от класическите български филми няма свой съвременен римейк?",answers:["„Българан е галант“","„Време разделно“","„Оркестър без име“","„Козият рог“"],correctAnswer:1},{question:"В кой от изброените филми не участва Иван Иванов?",answers:["„Комбина“","„Да обичаш на инат“","„Лавина“","„Всичко е любов“"],correctAnswer:1},{question:"Коя от българските исторически кинопродукции е най-мащабна?",answers:["„Цар и генерал“","„Златният век“","„Хан Аспарух“","„Мера според мера“"],correctAnswer:2},{question:"Кой от познатите съвременни български актьори изпълнява ролята на Васко да Гама от село Рупча?",answers:["Христо Мутафчиев","Камен Донев","Петър Попйорданов","Иван Ласкин"],correctAnswer:3},{question:"За живота в езиковата гимназия в кой град се разказва филмът „Вчера“?",answers:["Пловдив","Стара Загора","Ловеч","Плевен"],correctAnswer:2},{question:"Коя българска литературна класика не е филмирана досега?",answers:["„Тютюн“","„Крадецът на праскови“","„Осъдени души“","„Преспанските камбани“"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените хайдути не участва в борбите за независимост на Сърбия?",answers:["Хайдут Велко","Христо войвода","Ильо войвода","Панайот Хитов"],correctAnswer:1},{question:"За войводата Христо Македонски се счита, че е прототип на Иван-Вазовия Македонски от повестта „Немили-недраги“. Участието му в кое знаково революционно събитие вдъхновява автора?",answers:["Четата на Филип Тотю","Четата на Георги Бенковски","Четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа","Четата на Христо Ботев"],correctAnswer:2},{question:"Легендата за коя войвода гласи, че се е представяла за мъж пред четата си, за да не загуби авторитета на хайдутите?",answers:["Сирма войвода","Румена войвода","Конда войвода","Мерджан Рада"],correctAnswer:0},{question:"Кога се заражда хайдушкото движение в България, предвид факта, че изследователите посочват като първи български войвода София Радич?",answers:["През 15 век","През 16 век","През 17 век","През 18 век"],correctAnswer:0},{question:"В чия чета е знаменосец Хаджи Димитър?",answers:["Филип Тотю","Чакър войвода","Ангел войвода","Стоян войвода"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените хайдути доживява до най-късна възраст?",answers:["Сирма войвода","Ильо войвода","Мерджан Рада войвода","Орчо войвода"],correctAnswer:1},{question:"На кой български войвода посвещава Пейо Яворов цикъла си стихотворения си „Хайдушки песни“?",answers:["Тодор Александров","Гоце Делчев","Христо Матов","Андон Качарков"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените български хайдути е роден на днешната територия на България?",answers:["Сирма войвода","Донка Ушлинова","Хайдут Велко","Индже войвода"],correctAnswer:3},{question:"За кой легендарен български хайдутин се твърди, че има заровено съкровище?",answers:["Вълчан войвода","Бойчо войвода","Стефан Караджа","Орчо войвода"],correctAnswer:0},{question:"Как е истинското име на  Георги Раковски?",answers:["Сава Стефанидис","Сава Стойкович","Съби Попович","Съби Савов"],correctAnswer:2},{question:"Кое от следните издания не е дело на Раковски?",answers:["Дунавски лебед","Българска дневница","Български старини","България"],correctAnswer:3},{question:"Коя е първата революционна организация, в чието създаване участва Раковски?",answers:["Първа българска легия","Македонско дружество","Млада България","Тайно общество"],correctAnswer:1},{question:"При кой известен възрожденец се е обучавал Раковски?",answers:["Райно Попович","Неофит Бозвели","Васил Априлов","Христаки Павлович"],correctAnswer:0},{question:"В кой град Раковски съставя първия си план за освобождението на България?",answers:["Нови Сад","Браила","Марсилия","Одеса"],correctAnswer:3},{question:"Кой от следните български революционери не се включва в създадената от Раковски Първа българска легия?",answers:["Васил Левски","Иван Кършовски","Петър Кунчев","Стефан Караджа"],correctAnswer:2},{question:"Кой български революционер е роднина на Раковски?",answers:["Капитан Петко войвода","Георги Мамарчев","Димитър Ценович","Иван Касабов"],correctAnswer:1},{question:"С кой балкански държавник Раковски установява тесни връзки?",answers:["Княз Куза","Княз Милош","Мидхат паша","Крал Никола"],correctAnswer:0},{question:"С какво се отличава последният план на Раковски за освобождение на България?",answers:["Акцент върху четнически действия","Сътрудничество с останалите балкански държави","Вдигане на всеобщо въстание","Разчитане на силите на самите българи"],correctAnswer:3},{question:"Под какъв псевдоним Раковски заминава за Влашко непосредствено преди Браилските бунтове?",answers:["Кючук Стефан","Георги Македон","Стан Станчулеско","Богдан Ариматейски"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е невярно?",answers:["Предшественикът на Иван Асен II е Борил","Първата съпруга на Иван Асен II е унгарката Анна-Мария","Иван Асен II се възкачва на българския престол през 1218 година","Иван Асен II е племенник на цар Теодор-Петър"],correctAnswer:1},{question:"Между цар Иван Асен II и кой владетел се състои прочутата битка при Клокотница от 9 март 1230 година, завършила с решителна победа за българите?",answers:["Теодор Ласкарис","Юстиниан II","Теодор Комнин","Мануил Комнин"],correctAnswer:2},{question:"Кои територии получава в зестра Иван Асен II вследствие на съюза си с унгарците?",answers:["Ниш и Пирот","Белград и Браничево","Солун и Виза","Драч и Скопие"],correctAnswer:1},{question:"По времето на Иван Асен II, българската църква отново добива ранга и признанието на Патриаршия. Кой е първият патриарх на Второто българско царство?",answers:["Василий","Йоаким","Герман","Христофор"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Иван Асен II нарежда екзекуцията на цар Борил","През управлението на Иван Асен II яростно се преследват богомилите","Иван Асен II ослепява всички пленени вражески бойци при Клокотница","При управлението на Иван Асен II българската държава отново опира на три морета"],correctAnswer:3},{question:"Как се е наричал по-малкият брат на Иван Асен II, заедно с когото бъдещият българският владетел пребивава при куманите?",answers:["Александър","Петър","Теодор","Светослав"],correctAnswer:0},{question:"През 1237 година Иван Асен II и негови съюзници обсаждат крепостта Цурулум - ключов бастион към подстъпите на Константинопол. В чие владение се намира крепостта по време на обсадата?",answers:["Латинско","Никейско","Епирско","Венецианско"],correctAnswer:1},{question:"Кого издигат латинските първенци за регент-настойник на малолетния латински император Балдуин II?",answers:["Жан дьо Бриен","Жофроа дьо Вилардуен","Иван Асен II","Никой от изброените"],correctAnswer:0},{question:"Кой е владетелят, наследил Иван Асен II на търновския престол?",answers:["Коломан","Михаил II Асен","Константин Асен","Иван Асен III"],correctAnswer:0},{question:"По изричното настояване на Иван Асен II в Търновград били пренесени мощите на светец, който след това бил определен за покровител на българската столица. Кой е светецът?",answers:["Свети Иван Рилски","Света Петка","Света Анна","Света Параскева"],correctAnswer:1},{question:"Кой е главнокомандващ на българските войски в първите дни на Сръбско-българската война?",answers:["Княз Александър I","Майор Рачо Петров","Подполковник Данаил Николаев","Майор Димитър Филов"],correctAnswer:0},{question:"С каква пушка не са въоръжени българските войници в Сръбско-българската война?",answers:["Шаспо","Маузер","Крънка","Бердана номер 2"],correctAnswer:1},{question:"В едно от изброените сражения българската войска не търпи поражение. Кое е то?",answers:["Трън","Врабча","Брезник","Нешков връх"],correctAnswer:3},{question:"Как е името на кораба, който оказва решаваща подкрепа на защитниците на Видин?",answers:["„Черепаха“","„Бавария“","„Голубчик“","„Мотала“"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените български офицери не участва в битката при Сливница?",answers:["Капитан Михаил Савов","Подполковник Данаил Николаев","Капитан Андрей Блъсков","Ротмистър Анастас Бендерев"],correctAnswer:1},{question:"На 7 ноември български отряд води срещен бой с настъпващата във фланг на позицията при Сливница сръбска Моравска дивизия. Под какво име е известна тази победоносна за българите битка?",answers:["Битката при Цветков гроб","Битката при Врабча","Битката при Мека Црев","Битката при Гургулят"],correctAnswer:3},{question:"Кое от следните твърдения не е вярно?",answers:["Българската войска е разделена на Източен корпус, Западен корпус и Северен отряд","Сръбската войска превъзхожда по численост българската в съотношение 3 към 1","Основната отбранителна позиция на българската войска е при Сливница","Сръбската войска е разделена на Нишавска и Тимошка армии"],correctAnswer:1},{question:"Кой от братята на Христо Ботев участва в атаката на хребета Три уши и умира от получените рани?",answers:["Кирил Ботев","Боян Ботев","Стефан Ботев","Петко Ботев"],correctAnswer:1},{question:"На крайния десен български фланг при Сливница действа смесен отряд от войници и македонски българи-доброволци. Кой е негов командир?",answers:["Ротмистър Анастас Бендерев","Капитан Андрей Блъсков","Капитан Стефан Кисов","Капитан Коста Паница"],correctAnswer:3},{question:"Коя Велика сила осигурява заем на Сърбия за водене на войната срещу България?",answers:["Австро-Унгария","Русия","Германия","Англия"],correctAnswer:0},{question:"В кой манастир в Света гора е завършена Паисиевата история?",answers:["Ватопед","Велика лавра","Зограф","Хилендар"],correctAnswer:2},{question:"Един от изброените възрожденци не е от Котел. Кой е той?",answers:["Софроний Врачански","Неофит Бозвели","Петър Берон","Райно Попович"],correctAnswer:3},{question:"Софроний Врачански поставя началото на род, който играе голяма роля в историята на българското Възраждане. Как е неговото име?",answers:["Палаузови","Богориди","Тъпчилещови","Георгиеви"],correctAnswer:1},{question:"В кой град в днешна Македония са родени братя Миладинови?",answers:["Струга","Охрид","Велес","Щип"],correctAnswer:0},{question:"Един от изброените борци за независима българска църква не е етнически българин. Кой е той?",answers:["Иларион Макариополски","Авксентий Велешки","Неофит Рилски","Паисий Пловдивски"],correctAnswer:3},{question:"Как е официалното име на така наречения „Рибен буквар“?",answers:["„Буквар с различни поучения“","„Буквар за различни науки“","„Буквар за важните поуки“","„Буквар за българския народ“"],correctAnswer:0},{question:"През 1843 година Иван Момчилов отваря в Елена емблематично българско училище. Как се нарича то неофициално?",answers:["Еленската школа","Априловската гимназия","Даскалоливницата","Младежки колеж"],correctAnswer:2},{question:"Първото българско списание излиза в град от Османската империя през 1842 година. Кой е този град?",answers:["Солун","Цариград","Одрин","Смирна"],correctAnswer:3},{question:"Първият български вестник започва да се издава в Лайпциг през 1846 година. Името му е „Български орел“. Кой е неговият издател?",answers:["Георги Раковски","Райно Попович","Иван Богоров","Константин Фотинов"],correctAnswer:2},{question:"Безспорен принос за развитието на просветното дело имат българските общности извън границите на Османската империя. През 1859 година в Болград, днешна Украйна е отворено/а?",answers:["Гимназия","Взаимно училище","Университет","Класно училище"],correctAnswer:0},{question:"Четиримата братя комитопули, които поемат политическите съдбини на българската държава през втората половина на 10 век били Арон, Самуил, Мойсей и...?",answers:["Исак","Давид","Каин","Авраам"],correctAnswer:1},{question:"При обсадата на кой град загива Мойсей, втори по възраст сред комитопулите?",answers:["Прилеп","Сяр","Солун","Белград"],correctAnswer:1},{question:"На какво оприличава братята комитопули византийският хронист Йоан Геометър в стихотворението си „На комитопула“?",answers:["На чума по ромейската земя","На комета в небосвода","На стихийно бедствие в Тракия","На прилив от смърт"],correctAnswer:1},{question:"На 14 юни 976 година в областта Разметаница се състои кървав сблъсък между Арон и Самуил, който обвинява брат си в договорки с ромеите. В конспирация с кой византийски император е подозиран Арон?",answers:["Йоан Цимисхий","Никифор II Фока","Василий II","Константин VII"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Легитимният български престолонаследник Роман е убит на българската граница","Василий II нанася тежко поражение на самуиловите войски при Траянови врата","Самуил става български цар през 997 година","През 991 година българският цар Борис II попада във византийски плен"],correctAnswer:2},{question:"В битка срещу кой византийски пълководец при река Сперхей, Самуил претърпява първото си засвидетелствано от хрониките голямо поражение?",answers:["Варда Склир","Никифор Уран","Кевкамен","Лъв Мелисин"],correctAnswer:1},{question:"Кой град е бил първоначалната резиденция на Самуил, преди възхода му като върховен военачалник, а впоследствие и цар на българите?",answers:["Видин","Охрид","Преспа","Скопие"],correctAnswer:0},{question:"Кое твърдение е невярно?",answers:["Самуил пощадява Иван Владислав, единствения син на брат си Арон","Самуил дава дъщеря си Теодора Косара за жена на сръбския княз Иван Владимир","Самуиловите войски обсаждат и превземат Дубровник през 998 година","Самуил е най-младият от братята комитопули"],correctAnswer:2},{question:"На кой остров професорът от Солунския университет Николаос Муцопулос намира останки, за които смята, че са на цар Самуил?",answers:["Закинтос","Свети Ахил","Корфу","Скопелос"],correctAnswer:1},{question:"Как се е наричал престолонаследникът на България и първороден син на последния владетел на Първото българско царство Иван Владислав?",answers:["Арон","Теодор","Пресиян","Владимир"],correctAnswer:2},{question:"В кой град умира наследникът на Иван Срацимир - Константин II, след неуспеха на въстанието на Константин и Фружин?",answers:["Видин","Буда","Виена","Белград"],correctAnswer:3},{question:"Първенец на кой град е бил предводителят на Първо Търновско въстание Тодор Балина?",answers:["Търновград","Никопол","Видин","София"],correctAnswer:1},{question:"С подкрепата на кое висше духовно лице се е ползвал ръководителят на Второто Търновско въстание Ростислав Стратимирович?",answers:["Московският патриарх Йоаким","Константинополският патриарх Партений IV","Архиепископ Дионисий Рали","Архиепископ Василий"],correctAnswer:0},{question:"Кой българин е арестуван от руснаците в Котел, когато през 1830 година, след края на Тракийското въстание и войната между Русия и Османската империя, той иска да продължи борбата на българите за свобода?",answers:["Любен Каравелов","Георги Раковски","Георги Мамарчев","Софроний Врачански"],correctAnswer:2},{question:"За какъв се обявява Карпош в разгара на Карпошовото въстание според османския хронист Мехмед Рашид?",answers:["Цар на българите","Крал на Куманово","Бей на Кюстендилския санджак","Господар на Македония"],correctAnswer:1},{question:"Кой от посочените е идеолог на Чипровското въстание, но умира 10 години преди неговото провеждане?",answers:["Петър Богдан","Георги Пеячевич","Петър Парчевич","Стефан Синджелич"],correctAnswer:0},{question:"Кой от споменатите революционни окръзи по време на Априлското въстание е с най-слаба и на практика несъществуваща подготовка?",answers:["Сливенски","Пловдивски","Търновски","Софийски"],correctAnswer:3},{question:"Кой поема ръководството на Ботевата чета след смъртта на Христо Ботев?",answers:["Никола Войновски","Кочо Честименски","Кирил Ботев","Спас Гинев"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените революционери е заловен от османците, които, за да го накарат да издаде другарите си, го измъчват и горят между три огъня?",answers:["Бачо Киро","Никола Обретенов","Васил Петлешков","Свещеник Никола"],correctAnswer:2},{question:"Кое въстание избухва през 1850 година?",answers:["Кресненско-Разложкото","Карпошовото","Тракийското","Белоградчишкото"],correctAnswer:3},{question:"Кой е предшественикът на Крум на българския престол?",answers:["Телериг","Кормисош","Кардам","Севар"],correctAnswer:2},{question:"Кой от посочените български владетели не принадлежи към Крумовата династия",answers:["Умор","Петър I","Пресиян","Маламир"],correctAnswer:0},{question:"Срещу кои племена Крум води военна кампания, придобивайки част от земите им?",answers:["Готи","Авари","Келти","Даки"],correctAnswer:1},{question:"Превземането на кой укрепен градски център се счита за първото териториално разширение, което България осъществява за сметка на Византия при управлението на Крум?",answers:["Филипопол","Средец","Анхиало","Месемврия"],correctAnswer:1},{question:"През 811 година император Никифор I Геник започва мащабен поход срещу България. Коя погранична крепост използва византийският василевс за сборен пункт на войските преди своето навлизане в България?",answers:["Маркели","Девелт","Мидия","Мосиния"],correctAnswer:0},{question:"На среща за мирни преговори с кой византийски император Крум попада във византийска засада и едва оцелява?",answers:["Михаил I Рангаве","Лъв V","Ставрикий","Константин VI"],correctAnswer:1},{question:"Според „Свидас лексикон“ едно от най-значимите постижения на Крум е създаването на общо законодателство. Кое от изброените не регламентирали Крумовите закони?",answers:["Изкореняване на лозята, за да бъде възпряно пиянството сред народа","Наказания срещу клеветниците","Правото на частна собственост","Правото на подаване на петиции до владетеля"],correctAnswer:3},{question:"В хода на византийската кампания в България през 811 година, Крум изпраща послание за мир към Никифор Геник с думите: „Ето, ти победи. И тъй вземи каквото ти е угодно и си иди с мир“. От хрониката на кой летописец научаваме за паметните думи на българския владетел?",answers:["Теофан Изповедник","Симеон Логотет","Георги Монах","Scriptus Incertus"],correctAnswer:0},{question:"При обсадата на кой византийски град е засвидетелствано, че българите започват да използват за пръв път тежка обсадна техника?",answers:["Боруй","Месемврия","Стримон","Константинопол"],correctAnswer:1},{question:"Известно е, че Крум умира малко преди да осъществи обсада на Константинопол. Кой друг български владетел споделя тази негова съдба?",answers:["Самуил","Тервел","Симеон","Борис"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е невярно за битката при Върбишкия проход?",answers:["В битката загиват император Никифор и зет му Михаил","Синът на Никифор Геник Ставракий е тежко ранен в гърба","Според Теофан Изповедник „цялата християнска красота загива“","Битката се води през 811 година"],correctAnswer:0},{question:"За коя битка се отнасят думите: „Никога не бих казал, дори и слънцето да би изчезнало, че българските стрели са по-силни от ромейските копия. Пропаднете дървета и зловещи планини, пропаднете там, където лъвът се изплаши от сърните. България грабна венеца на Рим.“?",answers:["Битката при Върбишкия проход","Битката при Траянови врата","Битката при Сперхей","Битката при Ахелой"],correctAnswer:1},{question:"Към кой български владетел адресира следните думи византийският император Константин VI: „Изпратих ти данък какъвто ти подобава. Ти си стар и аз не искам да се мориш чак дотук. Аз ще дойда до Маркели и ти излез насреща, пък каквото Бог отсъди.“?",answers:["Кардам","Телериг","Крум","Паган"],correctAnswer:0},{question:"На 20 август 917 година се състои прочутата битка при Ахелой, в която цар Симеон удържа бляскава победа срещу Византийската империя. Кой е пълководецът на ромейската армия?",answers:["Лъв Катаколон","Роман Лакапин","Лъв Фока","Императрица Зоя"],correctAnswer:2},{question:"В коя битка цар Симеон се съюзява с печенегите и извоюва първата голяма българска победа срещу маджарите?",answers:["Битката при Дръстър","Битката при Южен Буг","Битката при Северна Дакия","Битката при Източна Панония"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните твърдения за битката при Онгъла е вярно?",answers:["Онгъла е планинска местност, намираща се в подножието на 3-хилядник","Император Константин IV Погонат заминава на лечение с минерални бани в разгара на обсадата","В тази битка българите се съюзяват с куманите","Счита се, че българската войска е била съставена от 50 000 души"],correctAnswer:1},{question:"При кой български владетел град Филипопол за първи път е присъединен към територията на българската държава?",answers:["Пресиян","Севар","Маламир","Омуртаг"],correctAnswer:2},{question:"При управлението на кой български владетел се провежда първата известна на историографията война между България и сърбите?",answers:["Тервел","Омуртаг","Пресиян","Самуил"],correctAnswer:2},{question:"Машинациите на кой византийски император довеждат до атакуването на България от войските на киевския княз Светослав?",answers:["Йоан Цимисхий","Никифор II Фока","Константин VIII Багренородни","Роман Лакапин"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените владетели не сключва договор за мир с Византия?",answers:["Аспарух","Петър","Омуртаг","Владимир-Расате"],correctAnswer:3},{question:"Кой е първият владетел на Първата българска държава, който според изворите не произхожда от рода Дуло?",answers:["Винех","Севар","Телец","Кормисош"],correctAnswer:3},{question:"Кой от посочените български владетели от 8 век е удостоен със званието патриций?",answers:["Телериг","Кардам","Паган","Токту"],correctAnswer:0},{question:"С кой византийски император Тервел сключва официална договорка, според която държавните граници на България са политически признати, а територията се разширява в областта Загоре?",answers:["Юстиниан II","Лъв III","Теодосий III","Константин IV"],correctAnswer:2},{question:"Кой от споменатите български аристократи според изворите не е бил регент/съвладетел на Омуртаг?",answers:["Цог","Дукум","Исбул","Диценг"],correctAnswer:2},{question:"С управлението на кой български владетел се свързва значителното разширение на българската държава в земите западно от река Струма и присъединяването на голяма част от териториите на днешна Македония?",answers:["Крум","Омуртаг","Борис I","Пресиян"],correctAnswer:3},{question:"Каква е роднинската връзка между владетелите Маламир и Пресиян?",answers:["Баща и син","Чичо и племенник","Тъст и зет","Братя"],correctAnswer:1},{question:"С каква титла е упоменат българският владетел Борис I в надписа от Балши, Албания?",answers:["Император","Архонт","Канасубиги","Цар"],correctAnswer:1},{question:"Как е наречен цар Симеон I в кореспонденцията на византийския патриарх Николай Мистик до самия български владетел?",answers:["„Син на мира“","„Син на Византия“","„Дете на войната“","„Син на науката“"],correctAnswer:0},{question:"След династичния брак между цар Петър I и принцеса Мария Лакапина, последната приема името...",answers:["Косара","Матея","Ирина","Севара"],correctAnswer:2},{question:"През 1969 година гръцкият археолог Николаос Муцопулос открива гроб, за който днес се смята, че е на българския цар Самуил. Какво животно е открито извезано върху дрехите на покойния владетел?",answers:["Лъв","Двуглав орел","Папагал","Вълк"],correctAnswer:2},{question:"С кой византийски император Симеон води „Първата икономическа война“ в Европа, още наречена „Първата Симеонова война“, завършила със загуба за Византия?",answers:["Роман Лакапин","Лъв VI","Константин VII","Михаил I"],correctAnswer:1},{question:"В хода на управлението си цар Симеон води множество войни, като повечето от тях печели. Кой от изброените народи обаче не успява да победи в битка?",answers:["Сърбите","Хърватите","Византийците","Маджарите"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е невярно?",answers:["Цар Симеон Велики имал трима братя - Владимир, Яков и Гавраил","Симеоновите войски удържат победа срещу византийците при Булгарофигон (днес Бабаески) през лятото на 896 година","През 924 година Симеон успява да победи маджарите и да присъедини техните земи към България","Симеон се среща с византийския император Роман Лакапин на 9 септември 923 година край Златния рог, за да преговаря сключването на мирен договор"],correctAnswer:2},{question:"Кои пълководци оглавяват наказателния поход на Симеон срещу възникналата сръбска опасност през 917 година?",answers:["Теодор Сигрица и Мармаис","Книн, Имник и Ицвоклий","Ивац и Никулица","Кракра и Алусиан"],correctAnswer:0},{question:"На кой византийски император следвало да стане регент Симеон, съгласно постигнатото през 913 година споразумение за династичен брак?",answers:["Роман Лакапин","Василий II","Константин VII","Лъв VII"],correctAnswer:2},{question:"Кой извор ни дава сведения за сключения през 904 година мирен договор между България и Византия?",answers:["Чаталарският надпис","Наръшкият надпис","Чивидалското евангелие","„За темите“ на Константин Багренородни"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените градове цар Симеон Велики не успява да превземе и присъедини към българската държава?",answers:["Виза","Солун","Тива","Адрианопол"],correctAnswer:1},{question:"С кой владетел цар Симеон Велики води преговори за сключването на съюз срещу Византия, с основна цел превземането на нейната столица Константинопол?",answers:["Сръбския княз Захарий","Арабския халиф Убайдаллах ал-Махди","Хърватския крал Томислав","Владетеля на Захумлие Михайло Вишевич"],correctAnswer:1},{question:"В коя крепост цар Симеон Велики задържа византийския дипломат Лъв Хиросфакт, умишлено, за да протака преговорите за мир с Византия, през 895 година?",answers:["Дръстър","Месемврия","Мундрага","Цурлум"],correctAnswer:2},{question:"Как е фамилията на Хаджи Димитър?",answers:["Димитров","Иванов","Асенов","Палаузов"],correctAnswer:2},{question:"Стефан Караджа е роден в село Ичме, днес Стефан Караджово. В коя планина се намира то?",answers:["Беласица","Странджа","Родопи","Пирин"],correctAnswer:1},{question:"Каква е възрастовата разлика между Хаджи Димитър и Стефан Караджа?",answers:["1 месец","2 години","1 ден","11 години"],correctAnswer:2},{question:"В четата на кой български войвода Хаджи Димитър е избран за байрактар през 1862 година?",answers:["Панайот Хитов","Жельо войвода","Петко войвода","Сирма войвода"],correctAnswer:0},{question:"В коя държава се сформира четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа през пролетта на 1868 година?",answers:["Сърбия","Румъния","Гърция","Русия"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените стихове не е част от поемата „Хаджи Димитър“ на Христо Ботев?",answers:["„Жив е той, жив е! Там на Балкана...“","„Тоз, който падне в бой за свобода...“","„Гарванът грачи грозно, зловещо...“","„Настане вечер - месец изгрее...“"],correctAnswer:2},{question:"Коя българска организация съдейства за изпращането на четата на Хаджи Димитър и Стефан Караджа отвъд Дунава през 1868 година?",answers:["БРЦК","Одеското настоятелство","ТБЦК","Добродетелната дружина"],correctAnswer:2},{question:"Кой османски държавник оглавява ръководството по преследването и унищожаването на четата?",answers:["Хафуз паша","Хасан паша","Осман Пазвантоглу","Мидхат паша"],correctAnswer:3},{question:"Как умира Стефан Караджа?",answers:["От раните си в затвора","Обесен е","В битка","От естествена смърт"],correctAnswer:0},{question:"Кои два върха „спорят“ за лобно място на Хаджи Димитър?",answers:["Ботев и Вола","Ком и Бузлуджа","Ботев и Вежен","Бузлуджа и Кадрафил"],correctAnswer:3},{question:"В кое село е роден Александър Стамболийски?",answers:["Церово","Мало Конаре","Славовица","Градец"],correctAnswer:2},{question:"Как се нарича специалният отряд, който правителството на БЗНС създава за оказване на репресии към техните политически противници?",answers:["„Желязната гвардия“","„Млада България“","„Земеделската дружина“","„Оранжевата гвардия“"],correctAnswer:3},{question:"Кой от следните договори е подписан лично от Стамболийски?",answers:["Парижкият договор","Букурещкият договор","Брест-Литовският договор","Ньойският договор"],correctAnswer:3},{question:"Правителството на Александър Стамболийски провежда множество реформи. Коя от следните не е сред тях?",answers:["Поземлената реформа","Трудовата повинност","Опростяването на правописа","Режим върху печата"],correctAnswer:3},{question:"В кое въстание Стамболийски взима участие и се превръща в негов лидер?",answers:["Септемврийското","Войнишкото","Илинденско-Преображенското","Кресненско-Разложкото"],correctAnswer:1},{question:"На коя дата е извършен превратът, който отстранява правителството на Александър Стамболийски?",answers:["9 юли","19 май","9 юни","22 април"],correctAnswer:2},{question:"Кое от следните министерства не оглавява Стамболийски в своята политическа кариера?",answers:["Министерство на железниците, пощите и телеграфите","Министерство на войната","Министерство на външните работи и изповеданията","Министерство на обществените сгради, пътищата и благоустройството"],correctAnswer:0},{question:"В резултат на оттеглянето на кой министър-председател Александър Стамболийски оглавява правителството?",answers:["Васил Радославов","Александър Малинов","Теодор Теодоров","Константин Стоилов"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Александър Стамболийски е министър-председател по времето на цар Фердинанд I","Един от основните противници на правителството на Стамболийски е Вътрешната македонска революционна организация","Градското съсловие е най-облагодетелствано от управлението на Александър Стамболийски, заради големината си","След извършения преврат, който сваля земеделското правителство от власт, Стамболийски е арестуван и разстрелян"],correctAnswer:1},{question:"Как умира Александър Стамболийски?",answers:["Става жертва на атентата в „Света Неделя“","От естествена смърт през 1946 година","Убит е в родното си село","Удушен е в съня си, докато е на визита във Виена"],correctAnswer:2},{question:"При превземането на кой град българският владетел използва внушителна обсадна техника, според византийския хронист Никита Хониат?",answers:["Сердика","Скопие","Варна","Пловдив"],correctAnswer:2},{question:"Коя личност не се присъединява в организираната от Калоян антивизантийска коалиция?",answers:["Йоан Спиридонаки","Теодор Ласкарис","Добромир Хриз","Деспот Иванко"],correctAnswer:1},{question:"На кой български владетел наподобява цар Калоян с умелото си дипломатическо лавиране между Рим и Константинопол?",answers:["Борис II","Самуил","Борис I","Петър"],correctAnswer:2},{question:"Кой латински император е разбит и пленен от Калоян в битката при Адрианопол през 1205 година?",answers:["Балдуин I","Анри I","Балдуин II","Пиер II"],correctAnswer:0},{question:"Кое от следните не е последица от сключената уния между римския папа Инокентий III и цар Калоян през 1204 година?",answers:["Българският владетел е официално провъзгласен за крал и получава корона и скиптър","България получава правото да произвежда и използва благовонно миро","Българската държава преминава официално в лоното на католицизма","Българският цар получава правото да сече монети със своя образ"],correctAnswer:2},{question:"Как се казвала съпругата на цар Калоян?",answers:["Елена-Косара","Ирина","Анна-Анисия","Теодора"],correctAnswer:2},{question:"Кой византийски владетел търси съюз с цар Калоян срещу кръстоносците от Четвъртия кръстоносен поход?",answers:["Мануил I Комнин","Алексей III Ангел","Йоан IV Дука Ласкарис","Юстиниан III"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е вярно относно военните действия на Калоян?",answers:["Българският владетел превзема град Пловдив с помощта на местните павликяни и богомили","Цар Калоян разбива латинската армия при Одрин с помощта на маджарски наемници","Българският цар отвоюва Белградската и Браничевска област от Сръбското княжество","Калоян нанася второ поредно тежко поражение на латинците в битката при Русокастро"],correctAnswer:0},{question:"Цар Калоян притежава доста прозвища дадени му от византийски хронисти. Кое от следните е част от тях?",answers:["„Кордокувас“","„Калопетър“","„Емиаргус“","„Ромеоктон“"],correctAnswer:3},{question:"По време на обсадата на кой град българският владетел умира?",answers:["Адрианопол","Константинопол","Варна","Солун"],correctAnswer:3},{question:"Как се казват родителите на Левски?",answers:["Яна и Иван","Мария и Петър","Гина и Иван","Яна и Христо"],correctAnswer:2},{question:"Коe монашеско име Левски приема в Сопотския манастир?",answers:["Василий","Христакий","Дякон","Игнатий"],correctAnswer:3},{question:"Коя организация предоставя средства на Васил Левски за първата му обиколка в българските земи?",answers:["Таен централен български комитет","Вътрешна македоно-одринска революционна организация","Българско общество","Българска академия на науките"],correctAnswer:2},{question:"Къде Левски основава първия частен революционен комитет?",answers:["Карлово","Плевен","Ловеч","София"],correctAnswer:1},{question:"Коя идея не застъпва Левски в своята „Нареда“, която действа като устав на Вътрешната революционна организация?",answers:["Повсеместна революция на българския народ за неговото освобождение","Създаване на страна като демократична република","Сформиране на чети, които да вдигнат на бунт българското население","Равенство на всички граждани без значение на техния етнос и религия"],correctAnswer:2},{question:"Коя дума от тефтерчето на Левски е последвана от четири въпросителни?",answers:["Родино","Братя","Народе","Българио"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["За помощници на Левски, в дейността на ВРО, били определени Димитър Общи и Данаил Попов","На Първото общо събрание на БРЦК в Букурещ Васил Левски е избран за председател на организацията","Втората си обиколка из българските земи Левски започва от град Видин, където основава и първия революционен комитет","Левски има две сестри и двама братя"],correctAnswer:3},{question:"Васил Левски е известен с многото си прозвища. Кое от следните е част от тях?",answers:["Али чауш","Джингиби","Пашата","Македонецът"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените стихове не е част от стихотворението „Обесването на Васил Левски“ на Христо Ботев?",answers:["„Гарванът грачи грозно, зловещо...“","„Зимата пее своята зла песен...“","„Настане вечер - месец изгрее...“","„О майко моя, родина мила...“"],correctAnswer:2},{question:"В кой град е сформирано Българското опълчение?",answers:["Болград","Кишинев","Белград","Самара"],correctAnswer:1},{question:"Кой български войвода освещава Самарското знаме, връчено официално на Българското опълчение от кмета на град Самара Пьотър Алабин?",answers:["Дельо войвода","Панайот Хитов","Цеко Петков","Хаджи Димитър"],correctAnswer:2},{question:"С каква пушка са снабдени опълченците по време на Руско-турската война?",answers:["Шаспо","Манлихер","Винтовка","Маузер"],correctAnswer:0},{question:"В коя битка Българското опълчение получава своето бойно кръщение?",answers:["При Свищов","При Плевен","При Пловдив","При Стара Загора"],correctAnswer:3},{question:"Кой руски генерал е определен за ръководител на Българското опълчение?",answers:["Михаил Скобелев","Фьодор Радецки","Николай Столетов","Виктор Дандевил"],correctAnswer:2},{question:"През кой месец опълченците водят решителните сражения на връх Шипка?",answers:["Май","Януари","Август","Октомври"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Опълчението се сформира със заповед на руския император Николай II","Руската армия и Българското опълчение постигат блестяща победа край село Шейново","БРЦК подпомага Опълчението с парични средства и с намирането на доброволци","Плевен е превзет от руската армия с решаващото участие на българските опълченци"],correctAnswer:1},{question:"В Опълчението взима участие и по-малкият брат на Васил Левски. Как е неговото име?",answers:["Христо","Петър","Иван","Кирил"],correctAnswer:1},{question:"Кой от следните стихове не е част от одата „Опълченците на Шипка” на Иван Вазов?",answers:["Щурмът е отчаян, отпорът е лют...","Идат като тигри, бягат като овци...","Бури подир бури! Рояк след рояк!...","Борбата кипеше отвътре, отвън..."],correctAnswer:3},{question:"Коя държава не е част от Балканския съюз?",answers:["Черна гора","Сърбия","Румъния","Гърция"],correctAnswer:2},{question:"Под ръководството на кой генерал българската армия превзема Лозенград?",answers:["Георги Вазов","Владимир Вазов","Радко Димитриев","Стилиян Ковачев"],correctAnswer:2},{question:"Къде българската войска търпи първо поражение?",answers:["Люлебургаз","Шаркьой","Бухархисар","Чаталджа"],correctAnswer:3},{question:"Как е името на миноносеца, изиграл важна роля в отблъскването на османските военноморски сили край Варна?",answers:["Дръзки","Храбри","Шумни","Точни"],correctAnswer:0},{question:"По време на Балканската война българка се превръща в първата жена в света участвала в боен полет. Как е нейното име?",answers:["Мара Бунева","Райна Касабова","Елена Карамихайлова","Мария Атанасова"],correctAnswer:1},{question:"Къде се провежда битката, останала в историята като „Родопската Шипка“, в която полковник Серафимов прославя българската военна сила?",answers:["При Гюмюрджина","При Шкодра","При Петра","При Аламидере"],correctAnswer:3},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["При превземането на Одринската крепост българската армия е подпомогната от гръцки военни части","В началото на войната българската армия е разделена на четири части като основните сили били съсредоточени в Западна Тракия","Военните сили на Балканския съюз превъзхождат по численост тези на Османската империя, намиращи се на Балканския п-ов","Основната причина за сключването на примирие в края на 1912 година е избухването на чумна епидемия"],correctAnswer:2},{question:"Кои военачалници ръководят защитата и превземането на Одринската крепост през месец март 1913 година?",answers:["Абдулах паша - генерал Радко Димитриев","Явер паша - генерал Васил Кутинчев","Назим паша - генерал Данаил Николаев","Шукри паша - генерал Никола Иванов"],correctAnswer:3},{question:"Кой град се превръща във конфликтна точка на българо-гръцките отношения?",answers:["Охрид","Кавала","Сяр","Солун"],correctAnswer:3},{question:"В коя европейска столица е подписан мирният договор, слагащ край на войната?",answers:["Лисабон","Лондон","Париж","Будапеща"],correctAnswer:1},{question:"На кой византийски император Тервел помага да възвърне престола си през 705 година?",answers:["Юстиниан II","Никифор I","Константин IV","Лъв III"],correctAnswer:0},{question:"Кой арабски пълководец е разбит от Тервел в решително сражение през лятото на 718 година край Константинопол?",answers:["Мурад","Омар","Сюлейман","Маслама"],correctAnswer:3},{question:"Благодарността на Юстиниан II към Тервел води до важна за България териториална придобивка. Коя е тя?",answers:["Загоре","Панония","Мизия","Поморавие"],correctAnswer:0},{question:"Къде през 708 година Византия търпи сериозно поражение от българите?",answers:["Ахелой","Девелт","Анхиало","Маркели"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["През 712 година Тервел напада Византия като достига до нейната столица - Константинопол, и я обсажда","След като приема титлата кесар и се покръства, Тервел въвежда християнството като официална религия в България","За някои свои военни действия Тервел се съветва с Алцековите българи, които са негови непосредствени съседи","През 711 година Тервел се намесва повторно във византийските размирици, като изпраща отряд, който да помогне на Юстиниан II"],correctAnswer:3},{question:"С кой византийски император Тервел влиза в съюз срещу арабите?",answers:["Лъв III Сириец","Константин V Копроним","Никифор II Фока","Роман I Лакапин"],correctAnswer:0},{question:"Коя от следните клаузи не присъства в договора между България и Византия от 716 година, за който свидетелства Теофан?",answers:["Византия се задължава да плаща годишен данък на България","Българската граница с империята вече достига Милеона в Тракия","България се задължава да пропуска византийската армия да преминава през нейната територия","Търговците от двете страни трябва да бъдат упълномощени с грамоти, снабдени с печати"],correctAnswer:2},{question:"Надписът „Богородице, помагай на кесаря Тервел” е част от?",answers:["Железен бокал","Златна монета","Оловен печат","Дървена лъжица"],correctAnswer:2},{question:"Мадарският конник е изключително творение на изкуството и същевременно важен извор за управлението на Тервел. Кои животни основно присъстват на него?",answers:["Лъв, орел, кон","Куче, кон, тигър","Кон, лъв, куче","Орел, куче, змия"],correctAnswer:2},{question:"Кой наследява Тервел на българския престол?",answers:["Крум","Маламир","Кормесий","Севар"],correctAnswer:2},{question:"Как е наречена къщата, която служи за централа на Гюргевския революционен комитет?",answers:["Парламента","Мелницата","Казармата","Бункера"],correctAnswer:2},{question:"В кой град избухва Априлското въстание на 20 април 1876 година?",answers:["Батак","Търново","Копривщица","Панагюрище"],correctAnswer:2},{question:"Кой виден революционер формира и оглавява така наречената „Хвърковата чета”?",answers:["Христо Ботев","Панайот Хитов","Стефан Стамболов","Георги Бенковски"],correctAnswer:3},{question:"Кой манастир е превърнат в своеобразна бойна крепост от четата на поп Харитон и Бачо Киро по време на въстанието?",answers:["Троянският","Дряновският","Чипровският","Бачковският"],correctAnswer:1},{question:"Героичната съпротива на Перущица е повод Иван Вазов да напише една от най-значимите си оди - „Кочо“. В нея той сравнява героизма на перущенци с този на друг град. Кой е той?",answers:["Спарта","Рим","Константинопол","Виена"],correctAnswer:0},{question:"Кой революционер доброволно се отказва от позицията си на главен апостол?",answers:["Захари Стоянов","Георги Бенковски","Стефан Стамболов","Панайот Волов"],correctAnswer:3},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Най-слабата подготовка за въстание се осъществява във Търновския революционен окръг","Гюргевският революционен комитет взима решение въстанието да избухне на първи април","В Сливенския революционен окръг действа чета начело с известния хайдутин Филип Тотю","На връх Еледжик се създава укрепен въстанически лагер начело с Гене Телийски"],correctAnswer:3},{question:"Особено запомнящ се момент от въстанието е появата на четата на Христо Ботев. На кой връх тя води тежко сражение срещу превъзхождащата я османска армия?",answers:["Вола","Бузлуджа","Ком","Ботев"],correctAnswer:0},{question:"Кое населено място в Пловдивския революционен окръг се съпротивлява най-дълго?",answers:["Перущица","Клисура","Брацигово","Мечка"],correctAnswer:2},{question:"Кой европейски общественик се изразява в подкрепа на българите с думите: „Аз скърбя, че не мога лично да участвам във вашите боеве“?",answers:["Николай Игнатиев","Виктор Юго","Джузепе Гарибалди","Уинстън Чърчил"],correctAnswer:2},{question:"Къде българската армия удържа две от най-важните победи в Сръбско-българската война?",answers:["Криволак и Беласица","Сливница и Гургулят","Калиманци и Кресна","Бунархисар и Чаталджа"],correctAnswer:1},{question:"Мобилизирането на българската армия в коя война е отразено в следния репортаж на ирландския журналист Джеймс Баучер: „Мъже над допустимата възраст, момчета още незавършили обучението си, мъже, отхвърлени поради негодност да служат се тълпяха и предлагаха своите услуги. Влаковете, композирани от покрити товарни вагони, бяха препълнени; имаше хора по покривите. Само доброто настроение и истинското желание на хората да помогнат на железопътната администрация предотвратиха пълната дезорганизация.“",answers:["Сръбско-българската война","Първата световна война","Балканската война","Междусъюзническата война"],correctAnswer:2},{question:"Кое твърдение е невярно относно Одринската епопея?",answers:["Крепостта е здраво укрепена с помощта на немски инженери","Отбраната на Одрин е поверена на Шукри паша","В обсадата на крепостта участват и сръбски военни части","Градът е превзет след пробив в Северния сектор"],correctAnswer:3},{question:"В коя от следните битки българската армия нанася сериозно поражение на Румъния?",answers:["Битката при Тутракан","Битката при Булаир","Битката при Драгоман","Битката при Червената стена"],correctAnswer:0},{question:"В превземането на коя европейска столица през Първата световна война българските войски действат заедно с германски и османски военни части?",answers:["Цетине","Белград","Букурещ","Атина"],correctAnswer:2},{question:"Къде българската армия успява да отблъсне настъплението на гръцките войски през Междусъюзническата война?",answers:["Криволак","Кресненски пролом","Река Ангиста","Кукуш"],correctAnswer:1},{question:"Кой летец става известен като втората българска жива торпила през Втората световна война?",answers:["Димитър Списаревски","Неделчо Бончев","Михаил Григоров","Тома Боев"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е вярно относно Дойранската епопея?",answers:["Боевете при Дойран се водят приблизително пет години","Българската армия се сражава срещу британци, французи и гърци","Българската войска превъзхожда по численост тези на Антантата","Командващ българската армия при Дойран е генерал Георги Вазов"],correctAnswer:1},{question:"На северния бряг на коя река българската армия спира настъплението на военните части на Третия райх към унгарските земи по време на Втората световна война?",answers:["Дунав","Рейн","Драва","Морава"],correctAnswer:2},{question:"Кой български офицер ръководи защитата на Видин през Сръбско-българската война?",answers:["Генерал Данаил Николаев","Ротмистър Анастас Бендерев","Майор Олимпий Панов","Капитан Атанас Узунов"],correctAnswer:3},{question:"Назовете името, с което цар Петър е известен преди коронацията си за владетел на Втората българска държава?",answers:["Теодор","Йоан","Димитър","Михаил"],correctAnswer:0},{question:"Какъв е поводът за избухването на въстанието на цар Асен и цар Петър през 1185 година?",answers:["Назначаването на византийския пълководец Алексий Аспиет за управител на тема Паристрион","Преместването на тържището на българските търговци от Константинопол в Солун","Опустошаването на българските земи от рицарите на Третия кръстоносен поход","Налагането на извънреден данък от страна на византийския император Исак II Ангел"],correctAnswer:3},{question:"След неуспешната византийска обсада на кой град е сключено примирие между България и Византия през 1187 година?",answers:["Средец","Дръстър","Търново","Ловеч"],correctAnswer:3},{question:"Кой от следните византийски хронисти дава най-подробни сведения за управлението на цар Асен и цар Петър?",answers:["Георги Акрополит","Никита Хониат","Теофан Изповедник","Михаил Сирийски"],correctAnswer:1},{question:"Къде цар Асен и цар Петър разбиват предвождана от император Исак II Ангел византийска армия през 1190 година?",answers:["Траянови врата","Русокастро","Тревненски проход","Адрианопол"],correctAnswer:2},{question:"Кои са съюзниците на цар Асен и цар Петър във войните им срещу Византия?",answers:["Кумани","Араби","Татари","Нормани"],correctAnswer:0},{question:"На кой западен владетел цар Асен и цар Петър предлагат военна помощ срещу византийската империя?",answers:["Ричард I Лъвското сърце","Фридрих I Барбароса","Бонифаций I Монфератски","Балдуин I Фландърски"],correctAnswer:1},{question:"Мощите на кой български светец са пренесени от Средец в Търново по заповед на цар Иван Асен I?",answers:["Света Петка Търновска","Свети княз Борис I Михаил","Свети Климент Охридски","Свети Иван Рилски"],correctAnswer:3},{question:"С какво прозвище е бил известен цар Иван Асен I?",answers:["Кордокувас","Белгун","Скилойоан","Лавас"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["След смъртта на цар Иван Асен I, Петър обявил за свой съвладетел болярина Добромир Хриз","За архиепископ на новосъздаденото българско царство е определен монахът Йоаким","Непосредствено след обявяването на въстанието Петър е коронован за цар на българи и ромеи","Иван Асен I имал двама сина - Иван Асен и Александър"],correctAnswer:3},{question:"Кой черноморски град е известен с прозвището си - „Българската Равена“, поради факта, че е богат на многобройни и добре запазени църкви?",answers:["Варна","Несебър","Свети Влас","Созопол"],correctAnswer:1},{question:"Кой от следните градове не развива активна търговия с нашето Черноморие по време на Второто българско царство?",answers:["Дубровник","Венеция","Генуа","Никозия"],correctAnswer:3},{question:"Кой български владетел превзема Одесос (днес Варна) през 1201 година?",answers:["Иван Асен II","Калоян","Ивайло","Борил"],correctAnswer:1},{question:"Кое място е превърнато в столица на Добруджанско деспотство от деспот Добротица през 14 век?",answers:["Каварна","Калиакра","Варна","Шабла"],correctAnswer:1},{question:"В битка край кой град през 1444 година кръстоносната армия на Владислав III и Янош Хуняди е разгромена от османската войска на султан Мурад II?",answers:["Варна","Добрич","Поморие","Каварна"],correctAnswer:0},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Старият Созопол е включен в Списъка на световното културно и природно наследство на ЮНЕСКО","Аполония Понтика е древното гръцко име на съвременния град Приморско","Българският владетел Крум присъединява град Несебър към българската държава през 812 година","Първите заселници по Северното Черноморие са славяните и по-конкретно племето севери"],correctAnswer:2},{question:"В битка край кой черноморски нос българският миноносец „Дръзки“ нанася сериозно поражение на турския крайцер „Хамидие“ през Балканската война?",answers:["Арапя","Галата","Калиакра","Емине"],correctAnswer:2},{question:"Мощи на кой светец бяха открити през 2010 година на остров Свети Иван край Созопол?",answers:["Свети Иван Рилски","Свети Димитър Солунски","Свети Йоан Кръстител","Свети Климент Охридски"],correctAnswer:2},{question:"Кой град носи името Сталин за период от приблизително седем години?",answers:["Бургас","Черноморец","Варна","Добрич"],correctAnswer:2},{question:"В близост до кой черноморски град се намира най-старият действащ морски фар в България?",answers:["Шабла","Приморско","Царево","Бяла"],correctAnswer:0},{question:"В кой европейски град е роден Александър Батенберг?",answers:["Санкт Петербург","Виена","Париж","Верона"],correctAnswer:3},{question:"На коя дата Александър Батенберг е избран за български княз?",answers:["26 юни 1878 година","17 април 1879 година","9 август 1879 година","16 април 1878 година"],correctAnswer:1},{question:"С помощта на кой руски офицер княз Александър  извършва държавен преврат и въвежда така наречения „Режим на пълномощията“?",answers:["Леонид Соболев","Казимир Ернрот","Николай Игнатиев","Александър Каулбарс"],correctAnswer:1},{question:"Коя висша държавна институция е създадена от княз Батенберг по време на „Режима на пълномощията“?",answers:["Директорат","Княжеско комисарство","Държавен съвет","Президиум"],correctAnswer:2},{question:"Една от най-значимите прояви на княз Александър Батенберг е свързана със Съединението между Княжество България и Източна Румелия от 1885 година В кой град българският владетел издава манифеста, с който признава политическия акт?",answers:["София","Търново","Пловдив","Русе"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е невярно?",answers:["Княз Александър Батенберг има две деца - Крум-Асен и Вера-Цветана","Александър Батенберг участва като доброволец в Руско-турската война","Княз Батенберг е кръщелник на руския император Александър II Освободител","Българският княз е свален от престола след военен преврат на 9 юни 1886 година"],correctAnswer:3},{question:"Как умира българският княз Александър Батенберг?",answers:["От естествена смърт","След неуспешна операция на апендицит","Отровен е докато вечеря в дома си във Виена","Застрелян е по време на лов"],correctAnswer:1},{question:"На какво събитие става свидетел град Търново веднага след като княз Батенберг полага клетва и поема управлението на страната на 27 юни 1879 година?",answers:["Наводнение","Земетресение","Пожар","Лунно затъмнение"],correctAnswer:2},{question:"Княз Александър Батенберг притежавал голям брой ордени. Кой от следните обаче не е сред тях?",answers:["За храброст, I степен","Свети Александър Невски","Орден на банята","Стара планина"],correctAnswer:3},{question:"Какво ново и модерно нещо въвежда българският владетел в обществото?",answers:["Микровълновата печка","Коледната елха","Електрическата крушка","Ръчният часовник"],correctAnswer:1},{question:"В кой европейски град е роден Александър Батенберг?",answers:["Санкт Петербург","Виена","Париж","Верона"],correctAnswer:3},{question:"Коя революционна организация се заема с подготовката на Съединението?",answers:["БРЦК","ВМОРО","БТЦРК","ММТРО"],correctAnswer:2},{question:"В кой град на 2 септември 1885 година избухва своеобразен бунт, с който се ускорява осъществяването на Съединението?",answers:["Сливен","Пловдив","Чирпан","Панагюрище"],correctAnswer:3},{question:"Как се казва човекът, който оглавява най-известната чета по време на Съединението и остава в историята с прякора „Чардафон Велики“?",answers:["Продан Тишков","Георги Странски","Ангел Чолаков","Панайот Хитов"],correctAnswer:0},{question:"На кого принадлежат следните думи: „Братя! Часът на Съединението удари!... Вие се задължавате в името на Отечеството ни, в славата и величието на България да се притечете на помощ и да подпомогнете святото дело!“",answers:["Стефан Стамболов","Александър Батенберг","Захарий Стоянов","Петко Славейков"],correctAnswer:2},{question:"Кой е министър-председател на Княжество България по време на Съединението?",answers:["Стефан Стамболов","Драган Цанков","Петко Каравелов","Александър Малинов"],correctAnswer:2},{question:"С подписването на кой международен документ Великите сили фактически признават Съединението на Княжество България с Източна Румелия?",answers:["Букурещки договор","Топханенски акт","Българо-турска конвенция","Лондонски протокол"],correctAnswer:1},{question:"Кое твърдение е вярно?",answers:["Главен управител на Източна Румелия по време на Съединението е Алеко Богориди","След събитията от 6 септември 1885 година, княз Батенберг назначава временно правителство в Източна Румелия начело със Захарий Стоянов","През май 1885 година от печат излиза вестник „Борба“, чрез който местните комитети в Източна Румелия популяризират идеята за съединението на областта с Княжество България","На 8 септември 1885 година в град Пловдив Александър I Батенберг издава манифест, с която се обявява за княз на Северна и Южна България"],correctAnswer:2},{question:"Кой офицер оглавява Източнорумелийската милиция и въстаниците, свалили от власт главния управител на Източна Румелия на 6 септември 1885 година?",answers:["Олимпий Панов","Данаил Николаев","Рачо Петров","Сава Муткуров"],correctAnswer:1},{question:"Коя държава от Великите сили се изразява в подкрепа на Съединението?",answers:["Русия","Германия","Италия","Великобритания"],correctAnswer:3},{question:"По времето на кой владетел, град София влиза за първи път в пределите на България?",answers:["Цар Иван Шишман","Цар Иван Александър","Хан Крум","Хан Аспарух"],correctAnswer:2},{question:"Къде е написана „История Славянобългарска“?",answers:["Цариград","Рилски манастир","Полуостров Атон","Банско"],correctAnswer:2},{question:"В коя западноевропейска столица може да бъде видян паметник на Иван Вазов?",answers:["Рим","Париж","Берлин","Лондон"],correctAnswer:0},{question:"По предложение на кой български държавник в българския герб е включен девиза „Съединението прави силата“",answers:["Драган Цанков","Стефан Стамболов","Александър Малинов","Богдан Филов"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените обекти не е кръстен на считания за откривател на компютъра Джон Атанасов?",answers:["Първият български астероид","Връх в Антарктида","Ежегодна награда за наука","Първият български компютър"],correctAnswer:3},{question:"Поради каква причина днешните банатски българи напускат родните земи и се заселват в днешна Румъния?",answers:["Заради потушаването на Априлското въстание","Бягат заедно с руската армия лед една от неуспешните руско-турски войни на 19 век","Заради потушаването на Чипровското въстание","Заради разрушителното Чирпанско земетресение от началото на 20 век"],correctAnswer:2},{question:"След 10 ноември 1989 година е направена последната промяна на българския химн „Мила родино“. Каква е тя?",answers:["Премахнати са последните два куплета, приети през 1964 година","Извършва се промяна в припева","Променени са музиката и аранжимента","Добавя се още един куплет"],correctAnswer:0},{question:"Кой българин е основоположник на авиацията в САЩ?",answers:["Радул Милков","Асен Йорданов","Джон Атанасов","Петър Петров"],correctAnswer:1},{question:"По какъв начин умира видният български учен и автор на „Рибния буквар“ доктор Петър Берон?",answers:["Удушен е","Хвърля се под влака","Самоубива се","Удавя се в Дунав"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените получава посмъртно Международна награда за мир?",answers:["Димчо Дебелянов","Иван Вазов","Никола Вапцаров","Пейо Яворов"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените български владетели не е в роднински отношения с останалите?",answers:["Цар Асен","Цар Иван Асен II","Цар Калоян","Цар Смилец"],correctAnswer:3},{question:"Кога е взето решението за преместването на българската столица от Плиска в Преслав?",answers:["По време на Преславския народен събор през 893 година","След акта на покръстването през 864 година","През 889 година след възкачването на власт на княз Владимир Расате","След нахлуването на византийските войски в Плиска през 811 година"],correctAnswer:0},{question:"Кой пише прочутото „Кърваво писмо“?",answers:["Христо Ботев","Георги Бенковски","Тодор Каблешков","Панайот Волов"],correctAnswer:2},{question:"Как умира цар Борис II?",answers:["От сърдечен удар","По време на битка","Убит неволно от български войник","Предаден от болярин, жадуващ престола"],correctAnswer:2},{question:"Кой български владетел носи титлата „крал“?",answers:["Цар Борил","Цар Иван Асен II","Цар Асен","Цар Калоян"],correctAnswer:3},{question:"Копие на коя българска сграда може да бъде открито в нигерийския град Лагос?",answers:["Двореца на културата и спорта във Варна","Националния дворец на културата в София","Двореца „Врана“","Двореца „Евксиноград“"],correctAnswer:0},{question:"Кои двама братя вдигат въстание през 1185 година, с което възстановяват българската държава?",answers:["Теодор и Асен","Давид и Самуил","Иван Срацимир и Иван Шишман","Иван и Михаил"],correctAnswer:0},{question:"От какво се смята, че изцеляват мощите на Свети Наум?",answers:["Туберколоза","Ревматизъм","Психически заболявания","Гастроентерологични заболявания"],correctAnswer:2},{question:"За кое сражение от войните за национално обединение може да се каже че, „България печели битката, но не и войната“?",answers:["При Дойран","При Сливница","При Одрин","При Лозенград"],correctAnswer:0},{question:"Изграждането на кой град бележи най-ярко разцвета на българската архитектура при управлението на цар Симеон?",answers:["Плиска","Средец","Преслав","Търново"],correctAnswer:2},{question:"Кой български католик се отправя на дипломатическа мисия, която продължава до края на неговия живот?",answers:["Петър Богдан Башев","Филип Станиславов","Янко Крайков","Петър Парчевич"],correctAnswer:3},{question:"Кога Румъния напада в гръб България и ѝ отнема Южна Добруджа?",answers:["През октомври 1885 година","През май 1912 година","През юни 1913 година","През март 1941 година"],correctAnswer:2},{question:"Убийствата на висши политици в Третата българска държава са често срещани. Кой от следните държавници става жертва именно на едно такова покушение?",answers:["Александър Цанков","Андрей Ляпчев","Александър Стамболийски","Петко Каравелов"],correctAnswer:2},{question:"На коя дама е посветено стихотворението „Две хубави очи“ на Пейо Яворов?",answers:["Лора Каравелова","Мара Белчева","Мина Тодорова","Яна Язова"],correctAnswer:2},{question:"Кое въстание избухва през 1923 година?",answers:["Илинденско-Преображенското","Охридско-дебърското","Септемврийското","Априлското"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените написва стихотворението „Един убит“ часове преди да загине?",answers:["Димчо Дебелянов","Гео Милев","Никола Вапцаров","Христо Смирненски"],correctAnswer:0},{question:"Каква е формата на управление в България в периода 9 септември 1944 - 15 септември 1946 година?",answers:["Народна република","Монархия","Президентска република","Федерация"],correctAnswer:1},{question:"Кой български поет нанася редакция върху текста на песента „Шуми Марица“ през 1912 година?",answers:["Иван Вазов","Петко Славейков","Пейо Яворов","Гео Милев"],correctAnswer:0},{question:"В кое събитие взема участие големият български герой Продан Тишков - Чардафон?",answers:["Одринската епопея","Априлското въстание","Съединението","Старозагорското въстание"],correctAnswer:2},{question:"На кого принадлежат думите „Човек и добре да живее, умира и друг се ражда...“?",answers:["Хан Омуртаг","Презвитер Козма","Хан Крум","Хан Аспарух"],correctAnswer:0},{question:"Представителите на кой спорт са първите български граждани, удостоени с орден „Стара планина“?",answers:["Футбол","Волейбол","Художествена гимнастика","Борба"],correctAnswer:0},{question:"Кой български владетел избива 52 болярски рода в името на това да запази християнството?",answers:["Цар Симеон I","Хан Крум","Цар Борил","Княз Борис I"],correctAnswer:3},{question:"Коя от изброените реки протича по държавната ни граница с Турция?",answers:["Средецка","Резовска","Арда","Струма"],correctAnswer:1},{question:"През коя година български спортисти правят дебют на зимни олимпийски игри?",answers:["1898","1926","1936","1986"],correctAnswer:2},{question:"От какво умира Хан Крум?",answers:["Сърдечен удар","Става жертва на заговор","Убит е в битка","Чума"],correctAnswer:0},{question:"Кое събитие бележи края на „народната демокрация“, продължила от 9 септември 1944 година до 1947 година?",answers:["Смъртта на Сталин","Ликвидацията на българската опозиция","Срещата на „тримата големи“ в Ялта","Началото на Студената война"],correctAnswer:3},{question:"Кой български министър-председател си спечелва прозвището „Кръволока“?",answers:["Александър Цанков","Константин Стоилов","Стефан Стамболов","Петко Каравелов"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените символи присъства на всички модификации на българския герб?",answers:["Двуглав орел","Изправен лъв","Царска корона","Житни класове"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните стопански явления е уникално за Народна република България?",answers:["ТКЗС","Масова национализация","АПК","планово стопанство"],correctAnswer:2},{question:"Кога за първи път българите използват самолет за военни цели?",answers:["При обсадата на Одрин","При защитата на Дойранската позиция","При навлизането си в Букурещ","При обсадата на Тутракан"],correctAnswer:0},{question:"С кое от изброените имена свързваме разцвета на българската култура през така наречения „Златен век“?",answers:["Константин Преславски","Свети Иван Рилски","Григорий Цамблак","Патриарх Евтимий"],correctAnswer:0},{question:"Кое от изброените въстания не е от периода на Българското възраждане?",answers:["Априлското","Старозагорското","Чипровското","Селските въстания в Северозападна България"],correctAnswer:2},{question:"В коя от следните битки взима участие легендарната Първа конна дивизия на генерал Иван Колев?",answers:["Битката при Чаталджа","Боевете на Добрич","Завоя на река Черна","Защитата на Сливница"],correctAnswer:1},{question:"Какъв тип църкви започнали да се утвърждават в българските земи през 10 век?",answers:["Базилики","Ротонди","Катакомби","Кръстокуполни"],correctAnswer:3},{question:"С управлението на кой български владетел свързваме определения от мнозина период на „Втори златен век на българската култура“?",answers:["Цар Иван Асен II","Цар Калоян","Цар Иван Александър","Цар Иван Шишман"],correctAnswer:2},{question:"Кой е съюзник на цар Калоян в битката при Одрин от 1205 година?",answers:["Хазарите","Куманите","Маджарите","Печенегите"],correctAnswer:1},{question:"Къде се намира село Студен извор, където понастоящем има музей на киселото мляко в чест на откривателя на „Лактобацилус булгарикус“ Стамен Григоров?",answers:["Плевенско","Варненско","Петричко","Трънско"],correctAnswer:3},{question:"Коя от изброените битки се случва по време на управлението на цар Симеон?",answers:["Битката край река Ахелой","Битката край Онгъла","Битката при Траянови врата","Битката край Одрин"],correctAnswer:0},{question:"С името на кой български владетел се свързва създаването на Националната гвардейска част на България?",answers:["Цар Симеон I","Княз Александър I Батенберг","Цар Борис III","Цар Фердинанд"],correctAnswer:1},{question:"Кой български владетел лишава първородния си син Енравота от правото да заеме престола заради християнската му вяра?",answers:["Княз Александър Расате","Хан Омуртаг","Цар Петър I","Цар Борил"],correctAnswer:1},{question:"Кой български владетел получава византийската титла „кесар“?",answers:["Хан Аспарух","Цар Симеон I","Хан Тервел","Цар Иван Шишман"],correctAnswer:2},{question:"Къде се провежда първото голямо сражение през Балканската война?",answers:["При Лозенград","При Дойран","При Чаталджа","При Одрин"],correctAnswer:0},{question:"С коя велика сила България никога не е водила война?",answers:["Германия","Австро-Унгария","Русия","Великобритания"],correctAnswer:1},{question:"След Освобождението, България участва в пет войни, за да осъществи своя „национален идеал“. Какъв е той?",answers:["Превръщането на България в най-богатата държава в Източна Европа","Възстановяването на Волжка България","Унищожаването на останалите балкански държави","Обединяването на всички българи в една държава"],correctAnswer:3},{question:"По време на така наречения „Втори златен век на българската култура“ разцвета в изкуството се изразява най-вече в?",answers:["Храмовото строителство","Книжните миниатюри","Научните постижения","Езиковата реформа"],correctAnswer:1},{question:"След кое събитие славянския език е избран за официален държавен и църковен език в България?",answers:["Приемането на християнството","Преславския народен събор от 893 година","Възкачването на престола на княз Борис I","Победата на цар Симеон при река Ахелой"],correctAnswer:1},{question:"Част от коя война е битката в местността Кървав камък?",answers:["Сръбско-българската","Балканската","Междусъюзническата","Първата световна"],correctAnswer:2},{question:"Кой велик писател се застъпва за българите след Априлското въстание?",answers:["Уилям Шекспир","Ханс Кристиян Андерсен","Оскар Уайлд","Чарлс Дикенс"],correctAnswer:2},{question:"Кой от следните музеи не може да бъде видян в България?",answers:["Музей на магарето","Музей на киселото мляко","Музей на котвата","Музей на черешата"],correctAnswer:3},{question:"Коя от следните крепости се намира в Родопите?",answers:["Момчиловата крепост","Крепостта Овеч","Белоградчишката крепост","Самуиловата крепост"],correctAnswer:0},{question:"На коя западноевропейска държава Иван Вазов посвещава стихосбирка, вдъхновен от красотата ѝ?",answers:["Австро-Унгария","Франция","Италия","Испания"],correctAnswer:2},{question:"Какво представлява кумисът?",answers:["Вид средновековна посуда","Средновековно българско ястие","Средновековна българска напитка","Оръжие, използвано от българските конници"],correctAnswer:2},{question:"Какво представлявали „ногавиците“?",answers:["Вид дреха, характерна за Средновековието","Войскова част","Номадски народ","Средновековна ерес"],correctAnswer:0},{question:"Между кои две планини тече река Места?",answers:["Родопа и Сакар","Сакар и Странджа","Пирин и Родопа","Средна гора и Стара планина"],correctAnswer:2},{question:"За управлението на кой български владетел свидетелства Битолския надпис?",answers:["Цар Самуил","Цар Иван Владислав","Цар Иван Асен II","Цар Борис II"],correctAnswer:1},{question:"Какво месо е включвало популярното в Средновековна България „печено по деспотски“?",answers:["Свинско","Телешко","Агнешко","Пилешко"],correctAnswer:2},{question:"Кои земи обхваща избухналото през 1903 година Илинденско-Преображенско въстание?",answers:["Македония и Западните покрайнини","Западните покрайнини и Беломорието","Македония и Одринско","Добричко и Бесарабия"],correctAnswer:2},{question:"В коя държава през 1869 година се създава Българското книжовно дружество, предшественик на БАН?",answers:["Румъния","Сърбия","Русия","Гърция"],correctAnswer:0},{question:"Какви са били войнуците и дервенджиите?",answers:["Български аристократични родове","Общности с военизиран или специален статус, характерни за годините на османска власт","Славянски племена","Видове еничарски корпуси"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните събития ускорява разцеплението във ВМОРО?",answers:["Рилският конгрес от 1905 година","Илинденско-Преображенското въстание","Смъртта на Дамян Груев","Горноджумайското въстание"],correctAnswer:2},{question:"През кой век окончателно е ликвидиран еничарският корпус?",answers:["18 век","19 век","20 век","14 век"],correctAnswer:1},{question:"Кое революционно действие е дело на емигрантските организации в България?",answers:["Акцията в Мелнишко","Илинденско-Преображенското въстание","Солунските атентати","Тиквешкото въстание"],correctAnswer:0},{question:"Кой от братята на Народния поет Иван Вазов е бил подпредседател на гимнастическо дружество „Юнак“?",answers:["Владимир","Кирил","Георги","Борис"],correctAnswer:2},{question:"Кой е Иларион Макариополски?",answers:["Хайдутин","Деец на БРЦК","Деец на борбата за църковна независимост","Главен апостол в Априлското въстание"],correctAnswer:2},{question:"Кой български владетел е бил наричан от византийците Лахана и Бърдоква, което в превод значи „човек, който се храни със зеленчуци и кисело зеле“?",answers:["Хан Крум","Цар Ивайло","Цар Петър I","Цар Иван Шишман"],correctAnswer:1},{question:"Кой министър-председател на България е бил член на МОК?",answers:["Димитър Станчев","Александър Малинов","Димитър Греков","Стоян Данев"],correctAnswer:0},{question:"Кой съвременен български град в миналото е носил името Велбъжд?",answers:["Перник","Благоевград","Кюстендил","Хасково"],correctAnswer:2},{question:"Кой български град е преименуван на Йоанопол, в чест на византийския император, който го превзема?",answers:["Плиска","Търново","Дръстър","Преслав"],correctAnswer:3},{question:"Каква промяна нанася на българския герб приетата през 1971 година нова конституция?",answers:["Премахната е петолъчката","Премахнат е лъвът","Добавя се 1944 година","Добавя се зъбчато колело"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените пише биографията на Гоце Делчев непосредствено след смъртта на революционера?",answers:["Христо Ботев","Иван Вазов","Климент Охридски","Пейо Яворов"],correctAnswer:3},{question:"Как остава в историята държавата, основана от рицарите от IV Кръстоносен поход?",answers:["Рицарско деспотство","Латинска империя","Епирско деспотство","Папска държава"],correctAnswer:1},{question:"Кой император е пленен след битката при Одрин и е отведен в столицата Търново?",answers:["Балдуин I","Василий II","Пиер II","Робер I"],correctAnswer:0},{question:"Какъв е девизът на Националната гвардейска част?",answers:["„Съединението прави силата“","„Свобода или смърт“","„За честта и славата на Родината“","„С нами Бог“"],correctAnswer:2},{question:"Един от изброените факти е грешен. Кой е той?",answers:["Българите първи използват авиация за военни цели","Първата жена, извършила боен полет е българката Райна Касабова","При управлението на цар Иван Асен II българските граници се простират на три морета","Хан Тервел е първият български владетел, спечелил територията на юг от Стара планина"],correctAnswer:0},{question:"Какво представлява енорията?",answers:["Вид османски данък, който се дължи единствено от християнското население","Вид богослужебна книга","Най-малката църковно-административна единица, запазена в първите векове на османска власт по българските земи","Вид болест"],correctAnswer:2},{question:"Участници в коя война са Атанас Бендерев и Олимпий Панов?",answers:["Сръбско-българската война","Балканската война","Междусъюзническата война","Първата световна война"],correctAnswer:0},{question:"След коя война се стига до обявяването на така наречената „Радомирска република“?",answers:["Първата световна война","Втората световна война","Балканската война","Междусъюзническата война"],correctAnswer:0},{question:"Къде е издадена първата печатна книга на новобългарски език?",answers:["Рим","Търново","Константинопол","Преслав"],correctAnswer:0},{question:"В края на Първата световна война няколко хиляди български войници се вдигат на бунт срещу властта. Къде в страната те водят боеве с правителствените войски?",answers:["Прохода Траянови врата","Владайското дефиле","Прохода Петрохан","Искърското дефиле"],correctAnswer:1},{question:"Кой поема ръководството на Ботевата чета след смъртта на Ботев?",answers:["Кирил Ботев","Николай Войновски","Хаджи Димитър","Васил Левски"],correctAnswer:1},{question:"Кой от фактите относно живота на Васил Левски е грешен?",answers:["Левски е бил знаменосец в четата на Христо Ботев","Левски има брат на име Петър","Едно от прозвищата на Левски било Джингиби","Левски е бил послушник при вуйчо си"],correctAnswer:0},{question:"Кое от твърденията относно живота на Димитър Пасков е грешно?",answers:["Роден е извън територията на днешна България","Пасков кръщава нивалинът на латинското име на болестта полиомиелит","Нивалинът се използва за противодействие и срещу болестта алцхаймер","Пасков изобретява нивалинът през 1959 година"],correctAnswer:1},{question:"Кой е ключовият фактор за разгрома на въстанието на Карпош?",answers:["Отстъплението на австрийската армия","Наличието на еничарски корпус в района","Опожаряването на Скопие","Смъртта на Карпош"],correctAnswer:0},{question:"Кой български град е свързан с две от най-големите въстания срещу османската власт в периода 16 век - 17 век?",answers:["Скопие","Чипровци","Видин","Търново"],correctAnswer:3},{question:"Кой български владетел бил наричан от съвременниците си „полугрък“ заради начетеността си?",answers:["Княз Борис I","Цар Иван Александър","Цар Симеон I","Цар Иван Асен I"],correctAnswer:2},{question:"Край кой български град е разбит походът на Владислав III Ягело и Янош Хунияди през 1444 година?",answers:["София","Търново","Варна","Пловдив"],correctAnswer:2},{question:"Кои от изброените са били сред учениците на Кирил и Методий?",answers:["Климент Охридски и Наум Преславски","Ангеларий и Йоан Екзарх","Патриарх Евтимий и Наум","Константин Преславски и Теофилакт Охридски"],correctAnswer:0},{question:"Коя от следните територии България запазва след края на Втората световна война?",answers:["Южна Добруджа","Северна Добруджа","Вардарска Македония","Беломорска Тракия"],correctAnswer:0},{question:"Край кой български град през 1938 година е изградена Държавната самолетна фабрика?",answers:["София","Ловеч","Плевен","Перник"],correctAnswer:1},{question:"Кое от следните събития се случва през 1908 година?",answers:["Избухва Балканската война","Стефан Стамболов заема министър-председателския пост","Обявена е Независимостта на България","Роден е престолонаследникът Борис Търновски"],correctAnswer:2},{question:"Кой български политик наследява на поста министър-председател Стефан Стамболов?",answers:["Драган Цанков","Богдан Филов","Александър Стамболийски","Константин Стоилов"],correctAnswer:3},{question:"През кой дял на Стара планина преминават проходите Петрохан и Витиня?",answers:["Западен","Среден","Източен","Проходите не пресичат Стара планина"],correctAnswer:0},{question:"Коя личност се крие зад прозвището Чардафон Велики?",answers:["Гаврил Хлътев","Продан Тишков","Васил Левски","Джендо Джендов"],correctAnswer:1},{question:"Как се казва вторият български космонавт?",answers:["Георги Иванов","Красимир Стоянов","Александър Александров","Цветан Лазаров"],correctAnswer:2},{question:"Кое въстание избухва през 1903 година?",answers:["Илинденско-Преображенското","Старозагорското","Септемврийското","Априлското"],correctAnswer:0},{question:"Кой български политик най-много пъти е заемал поста министър-председател?",answers:["Стефан Стамболов","Петко Каравелов","Александър Малинов","Тодор Бурмов"],correctAnswer:2},{question:"В кой български град се издигнала впечатляващата Златна църква?",answers:["Търново","Плиска","Преслав","Сердика"],correctAnswer:2},{question:"Коя от изброените битки е описана с думите „турците се пръснали и полетели по цялата земя като птици по въздуха“?",answers:["Битката при Одрин","Превземането на Търново","Битката при Черномен","Битката при Косово поле"],correctAnswer:2},{question:"Кой български духовник впоследствие става митрополит на Киев и духовен водач на цяла Русия?",answers:["Патриарх Евтимий","Киприан","Иван Рилски","Патриарх Теодосий"],correctAnswer:1},{question:"Какво е „примас“?",answers:["Древен съд, използван за хранене","Владетелска титла","Византийска област","Католически почетна титла, съответстваща на православен патриарх"],correctAnswer:3},{question:"Паметна плоча на кой български поет може да бъде открита в намиращото се на брега на езерото Комо градче Брунате?",answers:["Иван Вазов","Христо Ботев","Пенчо Славейков","Алеко Константинов"],correctAnswer:2},{question:"Каква е родствената връзка между цар Калоян и цар Борил?",answers:["Баща и син","Чичо и племенник","Братовчеди","Братя"],correctAnswer:1},{question:"На територията на коя съвременна държава при разкопки се предполага, че е открит гроба на цар Самуил?",answers:["Гърция","България","Македония","Турция"],correctAnswer:0},{question:"Кое от следните събития се е случило през 1913 година?",answers:["България обявява своята независимост","Извършен е атентатът в църквата „Света Неделя“","Избухва Балканската война","Избухва междусъюзническата война"],correctAnswer:3},{question:"През 50-те години на 20 век градовете Карлово и Карнобат носят имената Левскиград и Поляновград. Следвайки тази логика, какво е било името на град Сопот в периода 1950-1965 година?",answers:["Ботевград","Сталин","Грудово","Вазовград"],correctAnswer:3},{question:"На кой български министър-председател генерал Михаил Савов предлага дуел в Борисовата градина, за да разреши спора им за жена?",answers:["Петко Каравелов","Александър Малинов","Стефан Стамболов","Драган Цанков"],correctAnswer:2},{question:"Какво прави княз Борис I след като доброволно се отказва от властта?",answers:["Оттегля се в манастир","Бяга във Византия","Самоубива се","Развива активна просветителска дейност"],correctAnswer:0},{question:"Какво постига България с Крайовската спогодба?",answers:["Южна Добруджа се връща в пределите на България","България получава излаз на Бяло море","Румъния предава 100 тона злато на България","Османската империя признава Българската екзархия"],correctAnswer:0},{question:"Кой български владетел е последният представител от управляващия род Дуло?",answers:["Хан Тервел","Хан Крум","Хан Севар","Хан Маламир"],correctAnswer:2},{question:"Къде са монтирани първите обществени телефони в България, работещи с монети?",answers:["В казармите","Пред училищата","В гарите","В градските бани"],correctAnswer:2},{question:"Каква е била професията на бащата на Димитър Ценов - Апостол?",answers:["Търговец","Строител","Учител","Политик"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените факти относно град Свищов е верен?",answers:["Това е първият освободен град от руските войски","Това е първият електрифициран град в България","Първият министър-председател на България е родом от град Свищов","Васил Левски избира град Свищов за център на Вътрешната революционна организация"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените паметници е уникален за България и се намира в град Свищов?",answers:["Паметник на завистта","Паметник на колоездача","Паметник на дарителите","Паметник на рибаря"],correctAnswer:2},{question:"Защо Османската империя позволява засилването на гръцката и сръбската пропаганда?",answers:["За да спечели Великите сили на своя страна","Не е способна да предотврати тяхното засилване","За да отслаби българското националноосвободително и просветно движение","Защото е под силен натиск от страна на Гърция и Сърбия"],correctAnswer:2},{question:"Кой е първият директор на Рисувалното училище в София?",answers:["Иван Милев","Владимир Димитров - Майстора","Иван Мърквичка","Ярослав Вешин"],correctAnswer:2},{question:"С кое събитие е свързана местността „Петрова нива“ в Странджа?",answers:["С убийството на Александър Стамболийски","С вземането на решение за избухването на Преображенското въстание","Със смъртта на Гоце Делчев","Със създаването на първия комитет на Вътрешната революционна организация от Левски"],correctAnswer:1},{question:"На територията на кой съвременен български черноморски град е живял скулптора Калимис, направил огромната статуя на Аполон Лечител?",answers:["Варна","Несебър","Созопол","Балчик"],correctAnswer:2},{question:"Какво представляват „псалтирите“?",answers:["Облекло","Снаряжение","Богослужебни книги","Представители на езическа ерес"],correctAnswer:2},{question:"Кое от изброените учебни заведения се превръща в своеобразен революционен център на дейците от националноосвободителното движение в Македония?",answers:["Класическата гимназия в Битоля","Педагогическото училище в Скопие","Солунската мъжка гимназия","Класното училище в Щип"],correctAnswer:2},{question:"Кое от споменатите литературни произведения описва на средновековния читател ужасяващата картина на християнския Ад?",answers:["„Ходене на Богородица по мъките“","„Томино евангелие“","„Тайната книга“","„Варлаам и Йоасаф“"],correctAnswer:0},{question:"Каква е националността на първия спортист, представлявал България на Олимпийски игри?",answers:["Руснак","Швейцарец","Германец","Румънец"],correctAnswer:1},{question:"На брега на кой дунавски град акостира четата на Христо Ботев?",answers:["Видин","Лом","Русе","Козлодуй"],correctAnswer:3},{question:"Кой български военен е известен като Бащата на българската конница?",answers:["Владимир Вазов","Иван Колев","Борис Дрангов","Стефан Тошев"],correctAnswer:1},{question:"Кой български владетел разгромява рицарите от четвъртия Кръстоносен поход край Одрин?",answers:["Цар Иван Асен II","Цар Симеон I","Цар Калоян","Цар Самуил"],correctAnswer:2},{question:"Как умират първите двама Асеневци - цар Асен и цар Петър?",answers:["В битка","Стават жертва на заговор","От естествена смърт","Пленени са от византийците и осъдени на смърт"],correctAnswer:1},{question:"Как се нарича данъкът, който всички немюсюлмански поданици на Османската империя е трябвало да плащат от 15 до 75 годишна възраст?",answers:["Испенч","Девширме","Джизие","Норуз"],correctAnswer:2},{question:"Край коя река българите участват в сражения срещу немските войски в заключителния етап на Втората световна война?",answers:["Драва","Сава","Вардар","Струма"],correctAnswer:0},{question:"През коя година българската столица Търново е превзета от османците?",answers:["1393 година","1396 година","1371 година","1444 година"],correctAnswer:0},{question:"Как е името на коменданта на Одринската крепост, който капитулира след обсадата на българската армия през Балканската война?",answers:["Сюлейман паша","Шукри паша","Осман паша","Назъм паша"],correctAnswer:1},{question:"Коя румънска крепост успяват да превземат българите само за два дни в хода на Първата световна война?",answers:["Одринската","Тутраканската","Констанца","Свищовската"],correctAnswer:1},{question:"Кмет на кой български град е бил Христо Данов?",answers:["Копривщица","Пловдив","София","Клисура"],correctAnswer:1},{question:"По инициатива на Найден Геров на 11 май 1851 година за първи път е честван празникът на светите братя Кирил и Методий. В кой град се случва това?",answers:["Велико Търново","София","Русе","Пловдив"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените творци е бил първият официално номиниран българин за спечелването на Нобелова награда за литература?",answers:["Христо Ботев","Пенчо Славейков","Пейо Яворов","Иван Вазов"],correctAnswer:1},{question:"Кой е вторият град в България след София, който се сдобива с университет?",answers:["Пловдив","Варна","Велико Търново","Габрово"],correctAnswer:1},{question:"Знаме на кое въстание ушива една от дъщерите на баба Тонка - Петрана?",answers:["Старозагорското въстание","Илинденско-Преображенското въстание","Септемврийското въстание","Априлското въстание"],correctAnswer:0},{question:"В коя чета участват двама от синовете на баба Тонка - Ангел и Петър?",answers:["На Христо Ботев","На Филип Тотю","Хвърковатата чета","На Хаджи Димитър и Стефан Караджа"],correctAnswer:3},{question:"Кой български революционер, лично посочен от Васил Левски за един от най-доверените му хора, се самоубива на русенското пристанище, за да не попадне в ръцете на османските власти?",answers:["Ангел Кънчев","Стефан Стамболов","Георги Бенковски","Панайот Волов"],correctAnswer:0},{question:"В заключителния етап на кое въстание участва един от синовете на баба Тонка - Никола, бидейки част от Ботевата чета?",answers:["Старозагорското въстание","Априлското въстание","Илинденско-Преображенското въстание","Кресненско-Разложкото въстание"],correctAnswer:1},{question:"Джендо Джендов е кръщелното име на един от зетьовете на баба Тонка, увековечил подвига на българите по време на Априлското въстание, написвайки книгата „Записки по българските въстания“. С какво име остава известен той?",answers:["Дамян Груев","Иван Вазов","Захари Стоянов","Георги Бенковски"],correctAnswer:2},{question:"През коя година избухва Руско-турската освободителна война?",answers:["1875 година","1876 година","1877 година","1878 година"],correctAnswer:2},{question:"След кой български владетел на престола се възкачва цар Петър I?",answers:["Цар Симеон I","Цар Самуил","Княз Борис I","Цар Борис II"],correctAnswer:0},{question:"Кой договор ревизира клаузите на Санстефанския мирен договор и на практика разпокъсва българското землище?",answers:["Букурещкият","Ньойският","Берлинският","Лондонският"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените революционери има водеща роля в осъществяването на Съединението?",answers:["Георги Бенковски","Стефан Стамболов","Панайот Волов","Захари Стоянов"],correctAnswer:3},{question:"Известният британски политик Уилям Гладстон посвещава на българите книгата си „Българските ужаси в Източният въпрос“. Краят на кое събитие го провокира да я напише?",answers:["Априлското въстание","Руско-турската война","Междусъюзническата война","Убийството на Стефан Стамболов"],correctAnswer:0},{question:"В коя българска планина се разиграва битката при Траянови врата от 986 година?",answers:["Средна гора","Стара планина","Пирин","Рила"],correctAnswer:0},{question:"Част от коя война са сраженията при Драва?",answers:["Балканската война","Първата световна война","Втората световна война","Междусъюзническата война"],correctAnswer:2},{question:"В коя война българите за първи път използват авиация за бойни цели?",answers:["Сръбско-българската война","Балканската война","Първата световна война","Втората световна война"],correctAnswer:1},{question:"В елитната дивизия на коя южноамериканска държава се състезава основаният от българските емигранти отбор „Данубио“?",answers:["Бразилия","Колумбия","Аржентина","Уругвай"],correctAnswer:3},{question:"За кой известен, старобългарски, литературен деец се отнасят следните думи на Теофилакт Охридски: „Той съставил прости и ясни слова за всички празници, които не съдържат нищо дълбоко и много сложно, но които са понятни дори за най-простия българин.“?",answers:["Климент Охридски","Наум Преславски","Йоан Екзарх","Константин Костенечки"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените световноизвестни български оперни певци е бил вратар на отбора от родното си място „Чепинец“ (Велинград)?",answers:["Борис Христов","Николай Гяуров","Михаил Люцканов","Петър Райчев"],correctAnswer:1},{question:"Името на кое божество, според професор Бешевлиев, може да бъде разчетено на силно увредена колона от Мадара?",answers:["Перун","Тангра","Бог","Ра"],correctAnswer:1},{question:"Срещу коя държава българският национален отбор по футбол изиграва първия си мач?",answers:["Румъния","Австрия","Германия","Гърция"],correctAnswer:1},{question:"Кой български владетел е изобразен на така нареченото „Лондонско четириевангелие“?",answers:["Цар Иван Александър","Цар Симеон","Княз Борис I","Цар Иван Асен II"],correctAnswer:0},{question:"Кой град избира за столица на своето царство Иван Срацимир?",answers:["София","Видин","Каварна","Браничево"],correctAnswer:1},{question:"Какво представлява колобърът?",answers:["Божество","Снаряжение","Вяра в задгробния живот","Прабългарска титла на висш сановник"],correctAnswer:3},{question:"Кой е авторът на „Стематография“?",answers:["Софроний Врачански","Йосиф Брадати","Петър Берон","Христофор Жефарович"],correctAnswer:3},{question:"Кой от изброените български владетели управлява страната едва 40 дни?",answers:["Княз Александър I Батенберг","Хан Умор","Княз Владимир-Расате","Хан Паган"],correctAnswer:1},{question:"Какво е „хатихумаюнът“?",answers:["Ферман, гарантиращ равните права на мюсюлмани и християни в пределите на Османската империя","Област в Османската империя","Традиционен български занаят","Данък, събиран единствено от християнското население в Османската империя"],correctAnswer:0},{question:"Кой български цар проявява великодушие и освобождава пленените враженски войници, след като ги побеждава в битка?",answers:["Цар Симеон","Цар Иван Асен II","Цар Асен I","Цар Иван Владислав"],correctAnswer:1},{question:"Кой български революционер създава Първата българска легия?",answers:["Хаджи Димитър","Васил Левски","Георги Раковски","Христо Ботев"],correctAnswer:2},{question:"По кой от следните начини македонските и тракийските българи не участват в Балканската война?",answers:["Чрез присъединяване към редовната българска армия","Включване в Македоно-Одринското опълчение","Сформиране на самостоятелна македоно-одринска дивизия","Участие в партизанските чети"],correctAnswer:2},{question:"Коя е най-голямата жп гара в Северна България?",answers:["Гара Варна","Гара Плевен","Гара Горна Оряховица","Гара Търговище"],correctAnswer:2},{question:"От коя държава е взаимствана мелодията на стария български химн „Шуми Марица“?",answers:["Русия","Австро-Унгария","Сърбия","Франция"],correctAnswer:1},{question:"Как се нарича първият български широкоекранен телевизор?",answers:["Опера","Кристал 53","София`81","Средец 1"],correctAnswer:1},{question:"Кой от швейцарските учители по гимнастика участва в Балканската, Междусъюзническата и Първата световна война, сражавайки се за България?",answers:["Луи Айер","Жорж дьо Режибюс","Шарл Шампо","Даниел Бланшу"],correctAnswer:0},{question:"През коя година България се освобождава от византийско робство?",answers:["1230 година","1014 година","1185 година","1205 година"],correctAnswer:2},{question:"Кой е духовният и културен център на българите католици?",answers:["Видин","Чипровци","Свищов","Търново"],correctAnswer:1},{question:"Фонд за борба с коя от изброените болести основава Пенчо Семов?",answers:["Малария","Полиомиелит","Чума","Туберкулоза"],correctAnswer:3},{question:"Днес в Тутракан - градът, в който е Пенчо Семов отваря един от първите дюкяни, може да бъде посетен един от интересните български музеи. Кой е той?",answers:["Музей на котвата","Музей на минното дело","Музей на Дунавския риболов и лодкостроене","Национален музей „Параход Радецки“"],correctAnswer:2},{question:"В кой град е открита първата българска фабрика?",answers:["София","Сливен","Русе","Търново"],correctAnswer:1},{question:"Колко време, според народните вярвания, е добре да се държи украсено Коледното дърво?",answers:["От Рождество до Ивановден","От Рождество до Атанасовден","От 1 декември до 1 март","От 1 декември до 1 Васильовден"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените е автор на „Шестоднев“?",answers:["Черноризец Храбър","Климент Охридски","Наум Преславски","Йоан Екзарх"],correctAnswer:3},{question:"Какво е представлявал „чашникът“?",answers:["Съд за пиене на вино","Съд, в който виното отлежава","Човек от царското обкръжение, грижещ се за виното","Снизходително обръщение, с което византийците обиждали българите"],correctAnswer:2},{question:"В края на кое десетилетие на 20 век е изградена първата панелна, жилищна сграда у нас?",answers:["40-те","50-те","60-те","70-те"],correctAnswer:1},{question:"Какво представлявал „сакосът“?",answers:["Средновековно ястие","Вид снаряжение","Средновековно облекло","Титла"],correctAnswer:2},{question:"Зад кой от книжовниците учените предполагат, че се крие личността на цар Симеон I?",answers:["Черноризец Храбър","Константин Преславски","Климент Охридски","Наум"],correctAnswer:0},{question:"С какво се свързва Указ 56?",answers:["Създаването на ТКЗС","Началото на Възродителния процес","Свалянето от власт на Тодор Живков","Възможността на гражданите да регистрират фирми"],correctAnswer:3},{question:"Кой български владетел издал закон, нареждащ „всички лозя да се изкоренят“?",answers:["Хан Аспарух","Хан Крум","Цар Петър I","Цар Калоян"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените атентати или политически убийства не се случва в периода 1923-1925 година?",answers:["Атентатът в църквата „Света Неделя“","Атентатът в гара Буново","Атентатът в прохода Арабаконак","Убийството на Александър Стамболийски"],correctAnswer:1},{question:"С какъв псевдоним остава известен писателят, хуморист и художник Димитър Чорбаджийски?",answers:["Радой Ралин","Елин Пелин","Сирак Скитник","Чудомир"],correctAnswer:3},{question:"В коя война участва Иван Милев и получава говорен дефект вследствие на избухнал снаряд?",answers:["Втората световна война","Първата световна война","Балканската война","Междусъюзническата война"],correctAnswer:1},{question:"Колко трябва да са гозбите на трапезата на Бъдни вечер?",answers:["7, 9 или 12","3, 6 или 9","задължително 12","3 или 5"],correctAnswer:0},{question:"Кой е родният град на братята Евлоги и Христо Георгиеви?",answers:["София","Карлово","Силистра","Пловдив"],correctAnswer:1},{question:"В коя столица съседна на България държава може да се види гробницата на Евлоги и Христо Георгиеви?",answers:["град Букурещ, Румъния","град Скопие, Македония","град Белград, Сърбия","град Атина, Гърция"],correctAnswer:0},{question:"Кой от изброените революционери участва във Втората българска легия?",answers:["Васил Левски","Панайот Волов","Христо Ботев","Гоце Делчев"],correctAnswer:0},{question:"В кое населено място днес може да бъде видян внушителен паметник, посветен на Дан Колов?",answers:["Горна Оряховица","Сенник","Севлиево","Велико Търново"],correctAnswer:1},{question:"Кое от изброените спортни достижения за първи път е постигнато от българин?",answers:["Българин е първият човек, спечелил медал от летни и зимни олимпийски игри","Българин е първият човек, пробягал 100 метра под 10 секунди","Българин е първият човек, вдигнал над главата си тежест три пъти, колкото собственото му тегло","Българин е първият човек, участвал на 6 поредни олимпиади"],correctAnswer:2},{question:"Кой е спортът, който носи първото олимпийско злато на България?",answers:["Футбол","Борба","Вдигане на тежести","Художествена гимнастика"],correctAnswer:1},{question:"Кой днешен български град през средновековието е носил името Велбъжд?",answers:["Стара Загора","Кюстендил","Казанлък","Враца"],correctAnswer:1},{question:"С какво търгува основно Иван Денкоглу в Русия?",answers:["Добитък","Кожи","Печатни издания","Розово масло"],correctAnswer:1},{question:"Какво е единственото условие, което Иван Денкоглу поставя след учредяването на стипендията, финансираща обучението на българските студенти в Москва?",answers:["Студентите да изучават търговия","След завършването си, студентите да се завърнат в българските земи","Студентите, които се ползват от стипендията, трябва да са сираци","Студентите трябва да са кръстени в източноправославната вяра"],correctAnswer:1},{question:"С финансовата помощ на Иван Денкоглу Васил Априлов основава най-старото българско светско училище - днешната Априловска гимназия. В кой град се намира тя?",answers:["Копривщица","Велико Търново","София","Габрово"],correctAnswer:3},{question:"Днес в родното място на Сава Филаретов се провежда уникалният за България Фестивал на фолклорната носия. Кое е населеното място?",answers:["Котел","Копривщица","Жеравна","Панагюрище"],correctAnswer:2},{question:"Кой от фактите относно софийското 127 СУ „Иван Денкоглу“ е верен?",answers:["Това е най-старото софийско училище","Това е най-голямото софийско училище","Това е първото частно българско училище","Възпитаник на училището е Стефан Стамболов"],correctAnswer:0},{question:"Кое въстание избухва една година преди Априлското?",answers:["Илинденско-Преображенското","Кресненско-Разложкото","Старозагорското","Чипровското"],correctAnswer:2},{question:"В кой български град Аврам Чальовски открива втората си фабрика?",answers:["София","Пловдив","Варна","Бургас"],correctAnswer:3},{question:"През 1903 година синът на Аврам Чальовски - Евстатий Чальовски става член на четата на Сотир Атанасов и като такъв участва в избухналото през същата година въстание в Македония. С какво име остава известно това въстание?",answers:["Кресненско-Разложко въстание","Чипровско въстание","Горноджумайско въстание","Илинденско-Преображенско въстание"],correctAnswer:3},{question:"Македоно-одринското опълчение е специална българска военна част, участвала в две последователни войни. Кои са тези войни?",answers:["Руско-турската и Сръбско-българската","Балканската и Междусъюзническата","Сръбско-българската и Първата световна","Първата световна и Втората световна"],correctAnswer:1},{question:"Кой от изброените български творци е бил част от Македоно-одринското опълчение?",answers:["Димчо Дебелянов","Христо Ботев","Пейо Яворов","Христо Смирненски"],correctAnswer:2},{question:"От коя година датира първото споменаване в европейски писмен документ на етнонима „българи“?",answers:["354 година","632 година","154 година","439 година"],correctAnswer:0},{question:"Кой владетел предвожда българите в битката при прохода Траянови врата?",answers:["Цар Калоян","Цар Петър","Цар Самуил","Хан Крум"],correctAnswer:2},{question:"В началото на кой век е изграден Големия дворец, известен още като „Тронна палата“ в столицата Плиска?",answers:["6 век","7 век","8 век","9 век"],correctAnswer:3},{question:"Кой е бил кръстникът на новоприетия в християнската вяра владетел на българите - Борис I?",answers:["Византийският патриарх Фотий","Ромеиския василевс Михаил","Римският папа Николай I","Латинският презвитер Павел"],correctAnswer:1},{question:"В кой български град един от най-изявените ученици на Кирил и Методий - Наум създава книжовната школа?",answers:["Охрид","Търново","Плиска","Преслав"],correctAnswer:3},{question:"С какво е известен боляринът Радослав Мавър?",answers:["Изобразен е на стенописите в Боянската църква","Той е един от основателите на Тревненската художествена школа","С негови средства е построена църквата „Света Богородица Витошка“ в Драгалевския манастир","Той е сред организаторите на Чипровското въстание"],correctAnswer:2},{question:"В кой югозападен български град Македонският комитет организира четническа акция през 1895 година?",answers:["Петрич","Мелник","Сандански","Симитли"],correctAnswer:1},{question:"Към коя по-голяма област в Османската империя принадлежат българските земи?",answers:["Румели","Анадола","Мала Азия","Източна Румелия"],correctAnswer:0},{question:"Къде е издадена първата печатна книга на новобългарски език?",answers:["В Рим","В Търново","В Константинопол","В Преслав"],correctAnswer:0},{question:"За районите на кои български планини е създаден проектът „Републиката на младостта“ - опит на властта да се справи с обезлюдяването на този край?",answers:["Осогово и Влахина","Странджа и Сакар","Родопите и Рила","Славянка и Беласица"],correctAnswer:1},{question:"Кои събития спомагат за разрастването на хайдушкото движение?",answers:["Войните на Османската империя срещу Венеция и Свещената лига","Дипломатическите мисии на Петър Парчевич и Петър Богдан Бакшев","Убийствата на обущаря Никола и златаря Георги","Походите на Владислав III Ягело и Янош Хуняди"],correctAnswer:0},{question:"Каква численост не може да надхвърля редовната българска армия, спрямо клаузите на Ньойския мирен договор?",answers:["5000","20 000","50 000","100 000"],correctAnswer:1},{question:"През кой век е премахнато спахийството?",answers:["15 век","16 век","17 век","19 век"],correctAnswer:3},{question:"Кой е областният град с най-малко население в България?",answers:["Смолян","Видин","Монтана","Търговище"],correctAnswer:0},{question:"По билото на коя от изброените планини преминава част от българо-гръцката граница?",answers:["Пирин","Рила","Влахина","Славянка"],correctAnswer:3},{question:"Кои са „кърджалиите“?",answers:["Български хайдути, защитавали християните","Специална конница за охрана на султана","Разбойнически групи, ограбвали мирното население","Специален гарнизон, имащ задачата да защитава големите градове в Османската империя"],correctAnswer:2},{question:"По време на управлението на кой владетел България за първи път получава официално признание от Византия на царската титла?",answers:["Цар Симеон I","Хан Тервел","Цар Петър I","Княз Борис I"],correctAnswer:2},{question:"По време на управлението на кой български владетел се състои битката при Маркели?",answers:["Хан Крум","Хан Тервел","Хан Кардам","Цар Симеон I"],correctAnswer:2},{question:"Кметът на кой български град забранява футбола през 1924 година, определяйки го като опасен за младото поколение?",answers:["Монтана","Враца","Плевен","Варна"],correctAnswer:0},{question:"Кой народ става основна външнополитическа заплаха за България в края на 13 век?",answers:["Русите","Сърбите","Маджарите","Татарите"],correctAnswer:3},{question:"Кой византийски император в разгара на битката си с българите, отчаяно възкликва: „Дори да бяхме с криле, пак нямаше да избегнем гибелта си!“?",answers:["Константин IV","Алексий IV","Исак II","Никифор I"],correctAnswer:3},{question:"Кой печели първия медал за България от зимни олимпийски игри?",answers:["Иван Лебанов (ски бягане)","Петър Попангелов (слалом)","Екатерина Дафовска (биатлон)","Евгения Раданова (шорттрек)"],correctAnswer:0},{question:"Половин столетие след една от големите български военни победи, византийският хронист Лъв Дякон посещава мястото на битката и казва: „И сеа още, могат да се видят купищата кости на позорно посечената, бягаща войска на ромеите.“. За коя битка става въпрос?",answers:["При Ахелой","При Анхиало","При Върбишкия проход","При Траянови врата"],correctAnswer:0},{question:"По време на обсадата на кой град умира цар Калоян?",answers:["Солун","Константинопол","Варна","Сердика"],correctAnswer:0},{question:"Кое от посочените не е гадателна книга?",answers:["Коледници","Дъждовници","Гръмници","Трепетници"],correctAnswer:1},{question:"Как се е казвал първият български касетофон, произведен в завод „Електроакустика“ в средата на 70-те години?",answers:["„Балкантон“","„Монтана“","„Звук“","„Напредък“"],correctAnswer:1},{question:"Кой известен политик присъства на сватбата на цар Борис III през 1930 година?",answers:["Адолф Хитлер","Йосиф Сталин","Бенито Мусолини","Уинстън Чърчил"],correctAnswer:2},{question:"Кой според богомилското учение е отговорен за създаването на Земята и материалния свят?",answers:["Бог","Зороастър","Дяволът","Архангелите"],correctAnswer:2},{question:"Внушителен пет метров паметник на кой български революционер може да бъде видян в столицата на Молдова Кишинев?",answers:["Васил Левски","Христо Ботев","Георги Бенковски","Георги Раковски"],correctAnswer:1},{question:"Какъв вид домакински електроуред е легендарната серия „Мечта“?",answers:["Пералня","Хладилник","Тостер","Печка"],correctAnswer:3},{question:"На територията на коя държава може да бъде посетен гробът на последната българска царица - Йоанна Савойска?",answers:["Франция","Италия","Австрия","Швейцария"],correctAnswer:1},{question:"С името на кой български инженер се свързва развитието на Държавната аеропланна работилница и на Държавната самолетна фабрика в Ловеч?",answers:["Асен Йорданов","Иван Ночев","Цветан Лазаров","Кирил Петков"],correctAnswer:2},{question:"Какво означава даден народ да бъде определен като „автохтонен“?",answers:["Вярата в повече от едно божество","Води скитнически начин на живот","Вярва в едно божество","Представлява местното население за определен район"],correctAnswer:3},{question:"Кой българин стои в основата на откриването на фотокопирната техника?",answers:["Иван Ночев","Георги Наджаков","Румен Антонов","Елисавета Карамихайлова"],correctAnswer:1},{question:"С представителите на коя от изброените нации свързваме развитието на българското изкуство, непосредствено след Освобождението?",answers:["Французи","Руснаци","Чехи","Немци"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените творци загива на фронта по време на Първата световна война?",answers:["Алеко Константинов","Пейо Яворов","Димчо Дебелянов","Христо Смирненски"],correctAnswer:2},{question:"Коя от изброените професии работи Владимир Димитров - Майстора преди окончателно да поеме по пътя на изкуството?",answers:["Шлосер","Началник-гара","Писар в окръжен съд","Журналист"],correctAnswer:2},{question:"На кого руското правителство възлага цялостната организация по изготвянето на проекта за Органически устав и подготовката на Учредителното събрание за неговото разглеждане и приемане?",answers:["Генерал Казимир Ернрот","Княз Владимир Черкаски","Граф Николай Игнатиев","Княз Александър Дондуков-Корсаков"],correctAnswer:3},{question:"Кой виден български революционер, близък съратник на Георги Раковски, участник в Първата българска легия и по-късно ръководител на ТБЦК, участва като депутат в Учредителното събрание?",answers:["Киряк Цанков","Иван Касабов","Панайот Хитов","Атанас Узунов"],correctAnswer:1},{question:"Коя тема предизвиква оживена дискусия между депутатите дни преди откриването на Учредителното събрание, а впоследствие и през целия първи месец от неговата дейност?",answers:["Националният въпрос за целокупна България","Участието на народни представители от турски произход в събранието","Малкият размер на залата, в която първоначално депутатите заседават","Неграмотността на част от народните представители"],correctAnswer:0},{question:"Кои две политически партии се оформят още по време на обсъждането на Търновската конституция?",answers:["Либералната и Консервативната","Консервативната и Демократическата","Младолибералната и Радикалдемократическата","Либералната и Народната"],correctAnswer:0},{question:"Кой произнася следните знаменити думи след приемането на Търновската конституция на 16 април 1879 година: „Слава Богу! Свършихме делото, за което бяхме повикани... Нашето събрание беше като кораб, изложен на бури. Слава Богу, този кораб достигна пристанището. Можем да кажем, че направихме закони от народа за народа.“",answers:["Петко Славейков","Антим I","Тодор Икономов","Мелетий Софийски"],correctAnswer:1},{question:"Кое събитие настъпва непосредствено след приемането на Търновската конституция?",answers:["Определянето на град София за столица на Княжество България","Съединението на Княжество България с Източна Румелия","Избирането на принц Александър Батенберг за български княз","Обявяването на „режима на пълномощията“"],correctAnswer:2},{question:"Кое от следните правомощия не притежава българският княз съгласно разпоредбите на Търновската конституция?",answers:["Да назначава и уволнява министри","Да утвърждава и обнародва приети от парламента закони","Да намалява или уголемява територията на българската държава","Да смекчава или отменя наказателни присъди"],correctAnswer:2},{question:"Кой български държавник суспендира Търновската конституция?",answers:["Стефан Стамболов","Фердинанд I Сакскобургготски","Петко Каравелов","Александър I Батенберг"],correctAnswer:3},{question:"Коя разпоредба най-ярко представя Търновската конституция като една от най-демократичните в света за своето време?",answers:["Всеобщо избирателно право","Забраната за благородство, отличия и ордени","Неприкосновеността на личната и частната собственост","Свободата на словото и печата"],correctAnswer:0},{question:"Кой става министър-председател на България след преврата на 9 септември 1944 година?",answers:["Андрей Ляпчев","Георги Димитров","Велко Червенков","Кимон Георгиев"],correctAnswer:3},{question:"На какво основание са били съдени общественици, военни, духовници, политици и регенти по време на Народния съд?",answers:["За въвличане на България във Втората световна война срещу съюзените народи","За престъпления срещу селячеството","За икономически престъпления","За монархизъм"],correctAnswer:0},{question:"Кой застава начело на държавата, след като Тодор Живков сдава властта през ноември 1989 година?",answers:["Андрей Луканов","Петър Младенов","Милко Белев","Филип Димитров"],correctAnswer:1},{question:"Референдум за премахване на какво се състои в България през 8 септември 1946 година?",answers:["За премахване на монархията","За присъединяване към Югославия","За присъединяване към СССР","За смяна на лева като валута"],correctAnswer:0},{question:"На кой празник е възможно да се избере „цар“?",answers:["Спасовден","Никулден","Атанасовден","Трифоновден"],correctAnswer:3},{question:"Каква е връзката между светците Константин и Елена?",answers:["Съпруг и съпруга","Брат и сестра","Нямат връзка","Майка и син"],correctAnswer:3},{question:"Как се наричат дните между Коледа и Йордановден?",answers:["Мръсни дни","Свети дни","Лунни дни","Христови дни"],correctAnswer:0},{question:"Какво защитава Черноризец Храбър в апологичния си трактат от 10 век „За буквите“?",answers:["Източноправославното християнство","Търновската книжовна школа","Славянската писменост","Езичеството"],correctAnswer:2},{question:"Рисунка на какво е имало на „Рибния буквар“ на Петър Берон?",answers:["Кит","Делфин","Шаран","Щука"],correctAnswer:0},{question:"Кой прави първия препис на „История славянобългарска“ на Паисий Хилендарски?",answers:["Неофит Бозвели","Неофит Рилски","Софроний Врачански","Антим Първи"],correctAnswer:2},{question:"Кой през 1371 година поставя основите на Търновската книжовна школа?",answers:["Климент Охридски","Григорий Цамблак","Константин Преславски","Патриарх Евтимий"],correctAnswer:3},{question:"Кой създава „първото българско чисто взаимно училище“, което действа и до днес под формата на гимназия?",answers:["Христофор Жефарович","Васил Априлов","Найден Геров","Петко Славейков"],correctAnswer:1},{question:"Кой е светецът, който е покровител на овчарите и стадата?",answers:["Свети Димитър","Свети Георги","Свети Николай Чудотворец","Света Мина"],correctAnswer:1},{question:"Кой владетел първи получава официално признание от Византия, че е цар?",answers:["Цар Симеон I","Хан Тервел","Цар Петър","Княз Борис"],correctAnswer:2},{question:"Коя от Великите сили единствена се застъпва за Съединението на Княжество България и Източна Румелия?",answers:["Австро-Унгария","Великобритания","Русия","Германия"],correctAnswer:1},{question:"Кои са четирите държави, които формират Балканския съюз, насочен срещу Османската империя в навечерието на Балканската война?",answers:["България, Сърбия, Гърция и Черна гора","България, Сърбия, Румъния и Албания","България, Хърватия, Словения и Черна гора","България, Македония, Гърция и Румъния"],correctAnswer:0},{question:"Кой български владетел води преговори с римския папа за преминаването на България към католицизма?",answers:["Цар Семион","Цар Иван Асен II","Хан Омуртаг","Цар Калоян"],correctAnswer:3},{question:"В кое парижко предградие е подписан мирният договор с България след края на Първата световна война?",answers:["Севър","Сен Жермен","Ньой","Трианон"],correctAnswer:2},{question:"На кой български празник се извършва обредът „полязване“?",answers:["Илинден","Игнажден","Спасовден","Никуледен"],correctAnswer:1},{question:"Гергьовден е началото на лятото, а Димитровден дава началото на зимата. Кой е бил денят, който според българите поставя началото на есента?",answers:["Семеоновден","Петковден","Кръстовден","Секновение"],correctAnswer:2},{question:"Кой от изброените празници е в чест на светица, а не на светец?",answers:["Света Мина","Петковден","Илинден","Секновение"],correctAnswer:1},{question:"Кой поет губи окото си в сражение с англичаните през Първата световна война?",answers:["Христо Смирненски","Пенчо Славейков","Гео Милев","Никола Вапцаров"],correctAnswer:2},{question:"Кой българин е поет, участник във въстание, най-младият ръководител на революционен окръг и няколко мандата министър-председател на България?",answers:["Георги Раковски","Стефан Стамболов","Васил Петлешков","Георги Бенковски"],correctAnswer:1},{question:"Кой български поет е ръководител на чета, сподвижник, биограф и приятел на Гоце Делчев и представител на ВМОРО?",answers:["Никола Вапцаров","Гео Милев","Пенчо Славейков","Пейо Яворов"],correctAnswer:3},{question:"За кой творец има теории, че всъщност е цар Симеон I?",answers:["Презвитер Козма","Григорий Цамблак","Черноризец Храбър","Стефан Светогорец"],correctAnswer:2},{question:"Кой е автор на поемата „Горски пътник“, написана през 1857 година и превърнала се в Библия за всеки български революционер?",answers:["Найден Геров","Захарий Стоянов","Петко Славейков","Георги Раковски"],correctAnswer:3},{question:"Кой град става столица на България между 1016 и 1018 година, при управлението на цар Иван Владислав?",answers:["Велико Търново","София","Битоля","Видин"],correctAnswer:2},{question:"Кой град е напълно опожарен по време на Руско-турската освободителна война от 1877 - 1878 година?",answers:["Стара Загора","Плевен","Шумен","Смолян"],correctAnswer:0},{question:"При кой владетел столицата на България се мести от Плиска в Преслав?",answers:["Цар Симеон Велики","Хан Омуртаг","Цар Иван Асен II","Княз Борис I"],correctAnswer:3},{question:"Кой владетел присъединява за първи път София към България през 809 година?",answers:["Хан Тервел","Хан Телериг","Хан Омуртаг","Хан Крум"],correctAnswer:3},{question:"На кой град Иван Вазов посвещава стихотворение?",answers:["Свищов","Чирпан","Ловеч","Батак"],correctAnswer:3},{question:"Кого хан Крум побеждава в битката при Върбишкия проход през 811 година?",answers:["Имератор Михаил IV Погонат","Император Никифор I Геник","Император Андроник Комнин","Княз Ростислав"],correctAnswer:1},{question:"Коя е единствената битка след Освобождението на България, в която българи се бият с руснаци?",answers:["Битката при Добрич от 1916 година","Сливнишката битка от 1885 година","Битката при Чаталджа от 1912 година","Битките при Дойран от 1917 - 1918 година"],correctAnswer:0},{question:"За кой цар се смята, че умира от сърдечен пристъп при вида на ослепените си войници след битката при село Ключ от 1014 година?",answers:["Цар Калоян","Цар Самуил","Цар Петър I","Цар Иван Асен II"],correctAnswer:1},{question:"При коя битка основно участие като генерали имат и двамата братя на Иван Вазов - Георги и Владимир?",answers:["Битката при Одрин от 1912 - 1913 година","Битката при Дойран от 1917 година","Битката при Тутракан от 1916 година","Букурещкото настъпление от 1916 година"],correctAnswer:0},{question:"Коя битка на цар Симеон се смята за една от най-грандиозните битки в историята на цялото европейско Средновековие въобще?",answers:["Битката при Булгарофигон от 896 година","Битката при Ахелой от 917 година","Битката при Пиги от 922 година","Битката при Катасирти от 917 година"],correctAnswer:1}],c=JSON.parse(JSON.stringify(o));return{get:function(){c.length||(c=JSON.parse(JSON.stringify(o)));var r,e,s=(r=0,e=c.length,Math.floor(Math.random()*(e-r)+r)),n=_slicedToArray(c.splice(s,1),1)[0],t=n.answers[n.correctAnswer];return n.answers=function(r){for(var e=r.length-1;0<e;e--){var s=Math.floor(Math.random()*(e+1)),n=[r[s],r[e]];r[e]=n[0],r[s]=n[1]}return r}(n.answers),n.correctAnswer=n.answers.indexOf(t),n}}}();